<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Những bài viết hay</title>
    <description>Tổng hợp những bài viết, phân tích, bình luận hay trên mạng, đã được đọc, chọn lọc và biên tập.</description>
    <link>/</link>
    <atom:link href="/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <pubDate>Wed, 07 Dec 2016 13:55:10 +0700</pubDate>
    <lastBuildDate>Wed, 07 Dec 2016 13:55:10 +0700</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v3.2.1</generator>
    
      <item>
        <title>ảnh đẹp Hội An</title>
        <description>&lt;p&gt;fantasy from Hoi An&lt;br /&gt;
un &amp;amp; relaxative&lt;/p&gt;
</description>
        <author></author>
        <pubDate>Tue, 06 Dec 2016 00:00:00 +0700</pubDate>
        <link>/galleries/gallery-hoi-an</link>
        <guid isPermaLink="true">/galleries/gallery-hoi-an</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Dân số qua chiều dài lịch sử</title>
        <description>&lt;center&gt;&lt;iframe width=&quot;640&quot; height=&quot;360&quot; src=&quot;https://www.youtube-nocookie.com/embed/PUwmA3Q0_OE?rel=0&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/center&gt;

&lt;table&gt;
  &lt;thead&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;th&gt;Writer/Producer&lt;/th&gt;
      &lt;th style=&quot;text-align: center&quot;&gt;Animator&lt;/th&gt;
      &lt;th style=&quot;text-align: right&quot;&gt;Sound Design&lt;/th&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/thead&gt;
  &lt;tbody&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;AMNH/L. Moustakerski&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;AMNH/S. Krasinski&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;AMNH/J. Morfoot&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
</description>
        <author>Laura Moustakerski</author>
        <pubDate>Sun, 04 Dec 2016 00:00:00 +0700</pubDate>
        <link>/history/2016/12/04/dan-so-suot-lich-su.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/history/2016/12/04/dan-so-suot-lich-su.html</guid>
        
        <category>dân số</category>
        
        <category>lịch sử</category>
        
        <category>văn hoá</category>
        
        <category>culture</category>
        
        <category>con người</category>
        
        
        <category>History</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Well - Curate issue 4 - (tiếng Anh)</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;a class=&quot;rm-mag-embed&quot; href=&quot;http://well.curatemag.co/&quot; data-uri=&quot;537087&quot; data-width=&quot;responsive&quot; data-domain=&quot;http://well.curatemag.co&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;http://well.curatemag.co/&lt;/a&gt;
&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;https://readymag.com/specials/assets/embed_init.js&quot; id=&quot;readymag-embed-init&quot;&gt;&lt;/script&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <author>Nhiều tác giả</author>
        <pubDate>Sun, 04 Dec 2016 00:00:00 +0700</pubDate>
        <link>/culture/2016/12/04/well.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/culture/2016/12/04/well.html</guid>
        
        <category>well</category>
        
        <category>culture</category>
        
        <category>in english</category>
        
        
        <category>Culture</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Thịt ngon nhờ một năm... mốc meo</title>
        <description>&lt;p&gt;Khách quan mà nói, thịt heo muối ở các nước châu Âu gần như giống nhau, với thành phần gồm bốn “nguyên liệu”: heo, muối, không khí và thời gian. Từ thời xưa muối thịt là hình thức dự trữ thực phẩm hiệu quả, đặc biệt tại các nước có mùa đông lạnh lẽo không trồng được mấy món hay nuôi được mấy con.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://static.new.tuoitre.vn/tto/i/s626/2016/11/24/b40facd7.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;image&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;chuthich&quot;&gt;Hầm ủ thịt muối với các kiểu tiêu chuẩn về nhiệt và độ ẩm-static1.businessinsider.com&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Người Hi Lạp, La Mã, người Viking… đã tìm ra cách muối thịt từ trước Công Nguyên, chính họ truyền bá cách muối thịt để rồi nó tồn tại cho đến bây giờ ở những nước như Ý, Đức, Tây Ban Nha, Pháp, Nga… Vì vậy suy cho cùng thịt muối, đặc biệt thịt đùi heo muối của mấy nước này có nguyên liệu, cách thức ủ na ná nhau.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://static.new.tuoitre.vn/tto/i/s626/2016/11/24/1a41dd0e.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;image&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;chuthich&quot;&gt;Nguyên phần đùi heo muối serrano.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;tht-ca-ni&quot;&gt;Thịt của núi&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Khác chăng ở chỗ giống heo, cách nuôi heo, lượng muối dùng, thời gian muối thịt, địa điểm, khí hậu mùa màng và sự trung thực của nhà sản xuất. Nếu lấy serrano - loại thịt muối phổ biến nhất với sản lượng luôn đứng đầu nước Tây Ban Nha - làm ví dụ, thì đây là loại thịt của núi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Chữ “serrano” có gốc từ chữ “sierra”, tiếng Tây Ban Nha có nghĩa là “dãy núi” gồm nhiều ngọn núi trùng điệp như răng cưa. Trong lịch sử, serrano là đặc sản của vùng đồi núi phía nam, nơi mùa hè khí hậu nóng khô còn mùa đông lại lạnh buốt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Thời tiết này phù hợp để muối thịt, nhưng vấn đề còn nằm ở chỗ thời tiết này mà không muối thịt là sẽ chết vì đói. Sống với tự nhiên là cái vòng tuần hoàn, có qua có lại. Ở nơi đồi núi nhấp nhô, thảo nguyên trải dài và khí hậu bốn mùa, muốn khỏe mạnh và toàn mạng phải chăn nuôi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mùa lắm cỏ lắm thực phẩm, nuôi được lợn béo phải khôn hồn biết trữ để ăn dần trong mùa thời tiết trở khắc nghiệt. Tất nhiên cách trữ thịt dễ nhất ở thời chẳng có tủ lạnh với điện để chạy tủ lạnh quanh năm chính là muối.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Thế là các sơn nam sơn nữ của Tây Ban Nha liên tục tiếp nối truyền thống muối thịt heo - món họ gọi bằng tên serrano cho phù hợp văn hóa vùng miền.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://static.new.tuoitre.vn/tto/i/s626/2016/11/24/3968a19e.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;image&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;chuthich&quot;&gt;Quả sung chín ăn kèm thịt muối-persimmonsandchestnuts.files.wordpress.com&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Theo cách truyền thống nhất, người dân tại đây bắt đầu muối serrano vào tháng 11 - tức cuối xuân đầu đông. Họ vùi đùi heo trong muối để muối hút nước, giúp thịt khô lại và ngăn không cho vi khuẩn sinh sôi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vài tuần sau đó họ rửa muối đi, treo thịt lên trong hầm đá hoặc hầm gỗ và không khí mùa đông lạnh lẽo của núi rừng sẽ vừa giữ cho heo không hư vừa “ủ” cho thịt từ từ lên men chậm.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Trong tháng đầu tiên, khuẩn Penicillium chrysogenum và Aspergillus có màu trắng sẽ xuất hiện trên thịt. Nom hơi khiếp nhưng trên đời này chẳng có loại thịt muối nào ra trò nếu thiếu vi khuẩn.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tuy nhìn không khác gì nấm mốc, những con vi khuẩn có lợi này mang nhiệm vụ phân giải protein và mỡ thành các
axít amin. Và chính các axít amin là chất tạo cảm giác ngon miệng.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nước mắm của Việt Nam cũng nương theo nguyên lý ấy, nước mắm sống chẳng cần pha gì đã hấp dẫn do nó chứa đầy các axít amin phân giải từ hoạt động ủ cá với muối, còn bình thường ăn vã con cá tươi sẽ chẳng bao giờ đem lại cảm giác nồng nàn như nếm nước mắm chảy ra từ cá ủ muối lâu ngày.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Các kiểu thịt heo muối như serrano cần treo trong hầm một năm hoặc hơn. Hết mùa đông lạnh, sang đến mùa xuân hè là khí hậu ở vùng núi Tây Ban Nha chuyển thành nóng khô. Cái sự khô hanh sẽ ngăn không cho mấy con vi khuẩn có hại phát triển, còn cái nóng khiến mỡ trong thịt heo mềm ra rồi tan chảy đều khắp thịt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mỡ từ màu trắng sẽ ngả sang màu vàng, đùi heo từ khô sẽ trở nên nhớt. Các con khuẩn Penicillium chrysogenum và Aspergillus cũng tiện thể đi theo dòng mỡ chảy để thâm nhập vào sâu bên trong thịt, tiếp tục phân giải các protein thành axít amin để khúc thịt muối ngon đều, tránh tình trạng phần ở ngoài thì ngon còn phần trong lại nhạt nhẽo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Qua hết bốn mùa xuân hạ thu đông đủng đỉnh trên núi, serrano trở thành món ngon thân thuộc với mỗi gia đình bình dân của Tây Ban Nha. Nhà nào thích ăn ngon, thay vì ủ serrano trong 12 tháng họ sẽ để thịt lơ lửng gần 18 tháng hoặc 24 tháng, để chờ vi khuẩn phân giải axít amin nhiều hơn nữa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nói vậy không có nghĩa hiện giờ toàn bộ serrano là sản xuất bằng cách treo trong hầm trên núi cho nó đúng khí hậu. Các hãng sản xuất serrano vẫn muối thịt theo cách truyền thống, nhưng đến lúc ủ, họ đưa thịt vào phòng có hệ thống hút ẩm, hệ thống điều hòa nhiệt độ. Những hãng sản xuất lớn còn xây dựng cả mấy kho ủ, mỗi kho chỉnh theo “thời tiết” xuân hạ thu đông riêng.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Thịt mới sẽ nằm ủ ở kho cuối thu đầu đông, một tháng sau thịt sẽ sang kho mùa đông, rồi chừng ba tháng tiếp theo thịt di dời sang khu mùa xuân. Sau một năm, hãng sản xuất sẽ đóng dấu “Bodega” hoặc “Curado” lên serrano thành phẩm và bán.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ai muốn thưởng thức serrano ủ 16 tháng phải tìm loại có mác “Gran Reserva”, còn thịt 18 tháng đến hai năm là nhãn “Anejo” - tất nhiên thịt muối càng lâu là giá sẽ càng trên trời. Điều an ủi là do treo lâu nên thịt muối vừa mặn vừa săn cứng lại, nên các kiểu serrano, iberico đều là món phải cắt lát mỏng ra mà ăn, thành thử nếu có mua thịt muối cũng không cần chi thủng túi để vác về 1kg, vài lát mỏng chừng trăm gram là đủ.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://static.new.tuoitre.vn/tto/i/s626/2016/11/24/12a2cd26.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;image&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;chuthich&quot;&gt;Cắt iberico bằng tay-assets3.howtospendit.ft-static.com&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;t-nh-iberico&quot;&gt;Đắt như iberico&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Serrano còn có mùi vị dễ chịu nếu đem so với các loại thịt muối đậm đà khác. Người châu Á thường chuộng serrano hơn là iberico, dù đối với dân Tây Ban Nha iberico mới là thịt muối cao cấp. Hai món thịt này có cách muối y chang nhau, khác ở chỗ serrano làm từ thịt heo trắng, chủ yếu là giống heo Landrace hoặc Duroc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Còn iberico lại lấy thịt của giống heo mọi đen cùng tên. Heo mọi vừa hiếm, khó nuôi vừa nhẹ ký nên iberico lúc nào cũng đắt hơn serrano gấp mấy lần. Kết quả là dù cách muối giống nhau nhưng thịt iberico dai, nồng hương hơn, trong khi serrano mềm, không quá dậy mùi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Người sành ăn sẽ thích các thớ thịt săn chắc đậm đà của iberico, còn ai không ưa món Tây Âu hoặc đã quen hương vị vừa phải của heo trắng sẽ cảm thấy rằng iberico có hơi… quá.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://static.new.tuoitre.vn/tto/i/s626/2016/11/24/086dd7b4.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;image&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;chuthich&quot;&gt;Dưa (lấy muỗng tròn xắn múc thành viên) ăn kèm thịt muối mặn-djfoodie.com&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cũng do iberico đắt và nồng hương nên thị trường thế giới chỉ tiêu thụ serrano là chính. Chứa kể, tâm lý người mua iberico thường là mua để ăn vã, lấy hết vị ngon của thịt cho nó đáng tiền, cùng lắm ăn iberico khi uống bia, lôi nó ra kết hợp, chế biến với thứ khác là thấy… uổng.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Món đắt quá không phải thứ muốn dùng sao, nấu sao cũng được. Trong khi đó, dùng serrano vô cùng dễ dàng thoải mái: ăn vã được, nhắm rượu nhắm bia, kẹp bánh mì, bỏ vô món hầm, xào với rau củ càng ngon, xé ra trộn salad cũng được nốt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bản chất của thịt muối là mặn, serrano tuy không đậm đà như iberico nhưng nó vẫn mặn, vì thế đã dùng nó trong món ăn là khỏi cần nêm, đặc biệt khỏi cần nêm những thứ hại lưỡi như bột ngọt. Salad có chút serrano xé nhỏ sẽ vừa miệng, khỏi cần trộn thêm xốt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lấy serrano xào chung với rau là khỏi tốn muối hay nước tương. Đặc biệt, serrano đem quấn với… trái cây là tuyệt vời. Dưa, sung, đào, mận… kết hợp serrano sẽ vừa mát vừa bùi bùi, ngon một cách kỳ lạ. Nghe hơi khó tin nhưng Việt Nam ta có trò lấy trái cây đi chấm muối ớt, nên chuyện kết hợp cái mặn với cái ngọt sẽ không khó hình dung lắm.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Đa số hãng sản xuất thịt muối serrano hay iberico ở Tây Ban Nha là hãng gia đình, nguyên liệu vẫn chỉ có muối, thịt, không khí và thời gian y như cách làm của cha ông. Dù dây chuyền muối thịt có hiện đại hóa nhưng họ không gian lận thêm nọ bớt kia, nên tính theo bình diện chung ai cũng có thể mua serrano ngon.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://static.new.tuoitre.vn/tto/i/s626/2016/11/24/850adafd.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;image&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;chuthich&quot;&gt;Đậu hầm serrano và trứng.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bởi vậy hiện nay thế giới bắt đầu cho rằng thịt heo muối của Tây Ban Nha tuyệt hơn của Ý. Dù điều này đúng hay sai đi chăng nữa, sản xuất thật thà như anh Tây Ban Nha rốt cuộc lại có lợi.&lt;/p&gt;
</description>
        <author>Pha Lê</author>
        <pubDate>Tue, 29 Nov 2016 00:00:00 +0700</pubDate>
        <link>/cusinary/2016/11/29/thit-ngon-nho-moc-meo.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/cusinary/2016/11/29/thit-ngon-nho-moc-meo.html</guid>
        
        <category>ẩm thực</category>
        
        <category>thịt muối</category>
        
        
        <category>cusinary</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Vấn đề văn hóa từ chiếc bánh</title>
        <description>&lt;p&gt;Đó là một món bột mì nướng dẹt khá đơn giản, mà giống như các hòn đảo tranh chấp, có tên gọi riêng của từng nước: người Thổ Nhĩ Kỳ gọi nó là &lt;em&gt;lahmacun&lt;/em&gt;, còn với dân Armenia thì nó là &lt;em&gt;lamadjo&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://static.new.tuoitre.vn/tto/i/s626/2016/11/28/maxresdefault-1480309114.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;image&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;chuthich&quot;&gt;“lahmacun” hay “lamadjo” ? - Ảnh: youtube&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Giữa tháng 10 vừa qua Armenia đã mở cả một chiến dịch quảng bá cho món bánh, trước mắt với hai nhà hàng được mở tại Nga. Cộng đồng người Thổ Nhĩ Kỳ phản ứng dữ dội bởi cho rằng món bánh thuộc bản quyền của họ.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Món ăn trên gồm đế bánh được làm bằng bột, bên trên phủ thịt băm, rau và các loại gia vị, ngon nhất khi được nướng bằng củi. Thậm chí đã có cả vài phim tài liệu sau đó được công chiếu trên truyền hình chỉ nhằm giải thích tại sao đây là món ăn thuộc về người Thổ Nhĩ Kỳ.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;nhiu-nc-x-phn&quot;&gt;Nhiều nước xí phần&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Câu chuyện không hề buồn cười như thoạt tưởng, vụ tranh chấp bánh nướng này cũng không phải là lần đầu tiên Armenia và Thổ Nhĩ Kỳ bị cuốn vào những căng thẳng ngoại giao quốc tế liên quan tới bột mì, jambon và rau.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Năm 2014, “cuộc khủng hoảng &lt;em&gt;lavash&lt;/em&gt;” đã nổ ra khi Armenia trình hồ sơ xin Liên Hiệp Quốc công nhận bánh &lt;em&gt;lavash&lt;/em&gt; của họ là “Di sản văn hóa phi vật thể của nhân loại”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Không chỉ có Thổ Nhĩ Kỳ, hàng loạt nước trong khu vực đã phản ứng gay gắt. Để rồi đầu năm 2016, Thổ Nhĩ Kỳ, Azerbaijan, Iran, Kyrgyzstan và Kazakhstan đều đã lần lượt trình tài liệu đòi UNESCO công nhận &lt;em&gt;lavash&lt;/em&gt; là đặc sản của riêng họ!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vấn đề sẽ được đưa ra thảo luận trong cuộc họp của Ủy ban liên chính phủ của UNESCO về bảo vệ di sản văn hóa phi vật thể, dự kiến vào ngày 28-11 ở Ethiopia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Trong khi cuộc chiến &lt;em&gt;lavash&lt;/em&gt; chưa xong thì cuộc chiến &lt;em&gt;lahmacun&lt;/em&gt; - &lt;em&gt;lamadjo&lt;/em&gt; lại nổ ra. Thị trưởng thành phố Gaziantep ở miền nam Thổ Nhĩ Kỳ, bà Fatma Sahin, nói bà sẽ quyết đòi lại bằng được bản quyền món &lt;em&gt;lahmacun&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bản thân nội bộ Thổ Nhĩ Kỳ cũng không thống nhất, khi đang diễn ra “nội chiến” giữa các thành phố Gaziantep, Adana và Sanliurfa, tất cả đều muốn nhận đó là đặc sản riêng.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Khủng hoảng ngoại giao bánh không chỉ diễn ra giữa Thổ Nhĩ Kỳ và Armenia. Vùng giáp Địa Trung Hải, Caucasus và Trung Á, vốn nổi tiếng với nền văn hóa lâu đời và ẩm thực đặc sắc, đã chứng kiến nhiều hơn một cuộc chiến ẩm thực.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Giữa Hi Lạp và Thổ Nhĩ Kỳ chẳng hạn, ngoài những hòn đảo chưa được phân định, từ lâu cũng đã tranh cãi dữ dội về các món phômai &lt;em&gt;halloumi&lt;/em&gt; (mà người Thổ gọi là &lt;em&gt;hellim&lt;/em&gt;), bánh tráng miệng &lt;em&gt;baklava&lt;/em&gt;, và rượu &lt;em&gt;raki&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Năm 2014, người Síp gốc Hi Lạp đã thỉnh cầu Ủy ban châu Âu bảo vệ nguồn gốc của món &lt;em&gt;halloumi&lt;/em&gt;, gây ra phản ứng dữ dội trong cộng đồng người Thổ Nhĩ Kỳ trên đảo này.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;mi-ngi-mt-ming&quot;&gt;Mỗi người một miếng?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://static.new.tuoitre.vn/tto/i/s626/2016/11/24/783a5264.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;image&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;chuthich&quot;&gt;Món lahmacun đơn giản nhưng nổi tiếng toàn cầu-istanbulfoood.com&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Có thể thấy nhiều cuộc tranh chấp ẩm thực trong khu vực thường dính líu tới các quốc gia đã hoặc đang có quan hệ căng thẳng với Thổ Nhĩ Kỳ.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bahar Bakir, một nhà báo theo dõi “vấn đề &lt;em&gt;lahmacun&lt;/em&gt;” được một thời gian, nhấn mạnh khía cạnh thương mại của cuộc tranh cãi: “Đăng ký bản quyền ẩm thực đã trở thành một cuộc khủng hoảng mới giữa các quốc gia. Những quốc gia đang tồn tại tranh chấp chính trị với các quốc gia khác sẽ có xu hướng nảy sinh thêm tranh chấp về ẩm thực. Cuộc chiến thương hiệu khốc liệt đang diễn ra trên toàn thế giới”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bakir giải thích cuộc chiến rất khó phân xử bởi các quốc gia này có rất nhiều di sản chung.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“Những món ăn gây tranh cãi thực tế là những sản phẩm địa phương, có nghĩa là món ăn này thuộc quyền sở hữu chung. Tuy nhiên các quốc gia lại đua nhau đăng ký bản quyền, và quốc gia nào nhanh chân thì có quyền sở hữu. Thổ Nhĩ Kỳ có rất nhiều món ăn đã được đăng ký thương hiệu, đằng sau đó có những quốc gia khác chậm chân hơn. Và trong một khu vực căng thẳng về chính trị, điều trên sẽ dẫn tới những cuộc khủng hoảng khác” - Bakir phân tích.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Đó là một di sản lịch sử thời kỳ đế quốc Ottoman, chiến tranh, sáp nhập lãnh thổ dẫn đến xáo trộn về phân bổ dân số, chủng tộc và văn hóa, là điều bình thường.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Thương hiệu độc quyền phản ánh tinh thần dân tộc, nhưng ở một khu vực gắn bó chặt chẽ với nhau về văn hóa thì việc phân chia rạch ròi bản sắc ẩm thực và các truyền thống văn hóa khác không hề dễ dàng.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Murat Hayran, một đầu bếp Thổ Nhĩ Kỳ thường xuyên đại diện cho quốc gia trong các cuộc tranh tài quốc tế, nói với tờ Al Monitor rằng trong khu vực, những món ăn có tên giống nhau nhưng thường có thành phần và hương vị khác nhau - hay ngược lại, thành phần giống nhau nhưng tên khác nhau - là điều bình thường.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“Có lần chúng tôi tham gia một sự kiện Thổ Nhĩ Kỳ tại Hi Lạp, chúng tôi đã làm món lá nho nhồi, món tráng miệng baklava và bánh pudding sữa cháy - Hayran kể - Người Hi Lạp nói những món đó không phải của Thổ Nhĩ Kỳ mà là của họ”.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Cũng trong sự kiện đó, anh gặp rất nhiều bất ngờ khác: “Khi bước đi trên đường, tôi đã nghe thấy âm thanh kèn túi. Lúc đó tôi cảm thấy rất ngạc nhiên bởi hai nước không chỉ có ẩm thực giống nhau mà âm nhạc cũng giống nhau. Sau đó tôi vào ngồi trong một quán cà phê, một người đàn ông Hi Lạp đã mời tôi tới bàn của anh ta. Khi tôi cho anh ta biết tôi là người Thổ Nhĩ Kỳ, anh ta bắt đầu nói về thành phố Istanbul, sau đó tôi mới biết thậm chí chúng tôi có những người bạn chung!”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nghe thật giống một chuyện kể trong &lt;em&gt;Zorba, con người hoan lạc!&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <author>Nguyên Hưng</author>
        <pubDate>Mon, 28 Nov 2016 00:00:00 +0700</pubDate>
        <link>/cusinary/2016/11/28/van-de-van-hoa-tu-chiec-banh.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/cusinary/2016/11/28/van-de-van-hoa-tu-chiec-banh.html</guid>
        
        <category>ẩm thực</category>
        
        <category>bột mì</category>
        
        <category>jambon</category>
        
        <category>chính trị</category>
        
        
        <category>cusinary</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>9 xu hướng thiết kế nổi bật trong năm 2016</title>
        <description>&lt;p&gt;Năm 2016 vừa qua là một năm có nhiều biến động lớn trong ngành thiết kế. Nhiều nhánh mỹ thuật mới được nảy sinh và phát triển như công nghệ thực tại ảo hay trí tuệ nhân tạo trong thiết kế. Đồng thời nhiều nhà thiết kế lại tìm cách trở về với cội nguồn và những yếu tố cơ bản. Bài viết sau sẽ giới thiệu tới các bạn 9 xu hướng thiết kế lớn trong năm qua và hứa hẹn nhiều tiềm năng để tiếp tục phát triển trong tương lai.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;ph-mu&quot;&gt;1. Phủ màu&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://media.designs.vn/public/media/media/picture/24-11-2016/9-xu-huong-thiet-ke-noi-bat-trong-nam-2016-1.png&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;image&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Khi vào trang chủ của công ty du lịch &lt;a href=&quot;http://outlines.pt/&quot;&gt;Outlines&lt;/a&gt;, bạn sẽ có cảm giác như mình sẽ được đến Sao hỏa khi ngay trước mắt bạn là toàn màu đỏ. Cảm giác ngạc nhiên nổi lên,bạn mỉm cười và thích thú khám phá các chuyến đi hiện có của công ty.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Xu hướng sử dụng các lớp phủ màu xuất hiện trên khắp các trang web trong năm qua, từ &lt;a href=&quot;https://www.nycpride.org/&quot;&gt;New York Pride&lt;/a&gt; đến studio thiết kế &lt;a href=&quot;http://weareadaptable.com/journal/all/ui-improvements-for-a-rapid-purchasing-experience/&quot;&gt;We Are Adaptable&lt;/a&gt; từ Birmingham. Màu sắc được lựa chọn cũng là một xu hướng (trend-in-a-trend). Bạn có thể bắt gặp các sắc thái đỏ khác nhau ở trang chủ các địa chỉ lớn như &lt;a href=&quot;http://www.newdealdesign.com/&quot;&gt;New Deal Design&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://mailchimp.com/2015/#visit-from-a-mariachi-band&quot;&gt;MailChimp’s Year in Review&lt;/a&gt; hay &lt;a href=&quot;http://www.loisjeans.com/en/ss2015/campaign&quot;&gt;Louis Jeans&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;neo-memphis&quot;&gt;2. Neo-Memphis&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://media.designs.vn/public/media/media/picture/24-11-2016/9-xu-huong-thiet-ke-noi-bat-trong-nam-2016-2.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;image&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The Memphis Group là một nhóm thiết kế và kiến trúc người Ý những năm 1980 tổ chức nổi tiếng vì các tác phẩm phối trộn của các khối hình học, vật liệu nhựa và ánh sáng từ đèn huỳnh quang. (Tên của nhóm được lấy cảm hứng từ một bài hát của Bob Dylan).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Năm 2015, với bài viết Neo-Memphis Design: It Came From the ‘80s, tạp chí Wall Street Journal đã mang lại một làn gió mới cho thiết kế. Với các hình vectơ phẳng, mẫu họa tiết hình học, màu nền sáng, khối màu đậm cùng các yếu tố kỳ quặc như hình zig-zags, conftetti hay squiggles, xu hướng này bắt đầu vào sản phẩm, đồ nội thất, thiết kế nội thất và thời trang, và nó bây giờ lan rộng ra toàn thiết kế web, đồ họa và in ấn ví dụ các sản phẩm từ &lt;a href=&quot;http://www.itsnicethat.com/articles/a20-bereza&quot;&gt;A-2-O&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;http://www.muokkaa.com/&quot;&gt;Muokkaao&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;http://www.creativebloq.com/art-direction/one-watch-talented-young-gun-adi-goodrich-11513803&quot;&gt;Adi Goodrich&lt;/a&gt; hay &lt;a href=&quot;https://www.behance.net/carmenacher&quot;&gt;Carmen Nacher&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;phong-cch-ti-gin&quot;&gt;3. Phong cách tối giản&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://media.designs.vn/public/media/media/picture/24-11-2016/9-xu-huong-thiet-ke-noi-bat-trong-nam-2016-3.png&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;image&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mastercard đã có một phiên bản biểu tượng thương hiệu tối giản hơn trong năm 2016, và họ không phải là thương hiệu duy nhất đã làm như vậy. Bạn có thể thấy các biểu tượng thương hiệu mới từ BT, Subway, Instagram, HP, Bing hay Gumtree. Điều này làm phong cách tối giản tiếp tục mở rộng sự thống trị của họ trên vùng đất sáng tạo trong năm vừa qua.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Google’s Material Design là một ví dụ tiêu biểu cho phong cách này. Ra đời từ năm 2014 , thiết kế là một loạt hình mẫu thiết kế phẳng được tối ưu hóa cho trải nghiệm của người sử dụng các thiết bị kỹ thuật số. Năm nay, công ty đã làm mới giao diện các sản phẩm của mình và đưa ra một bộ công cụ giúp các nhà thiết kế làm việc với &lt;a href=&quot;https://material.google.com/&quot;&gt;Google’s Material Design&lt;/a&gt; dễ dàng hơn.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;progressive-web-apps&quot;&gt;4. Progressive web apps&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://media.designs.vn/public/media/media/picture/24-11-2016/9-xu-huong-thiet-ke-noi-bat-trong-nam-2016-4.png&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;image&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Có nhiều định nghĩa khác nhau về Progressive web apps nhưng về cơ bản chúng là trang web được thiết kể để có thể sử dụng các chức năng mà trước kia chỉ có ứng dụng bản địa (native app) có khả năng thực hiện. Pokedex.org là một ví dụ tuyệt vời như thế (và liệu chúng ta có thể có một năm 2016 tròn trĩnh mà không nhắc đến Pokemon?). Trang có thể gửi thông báo, làm việc ngoại tuyến, khai thác phần cứng và truy cập từ  màn hình chính đồng thời có thể tự động kết nối máy chủ, cập nhật và phản hồi yêu cầu của người dùng. Một số ứng dụng tham khảo bạn có thể tìm thấy &lt;a href=&quot;https://pwa.rocks/&quot;&gt;ở đây&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;thc-t-o-trong-xy-dng-thng-hiu&quot;&gt;5. Thực tế ảo trong xây dựng thương hiệu&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://media.designs.vn/public/media/media/picture/24-11-2016/9-xu-huong-thiet-ke-noi-bat-trong-nam-2016-5.png&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;image&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Công nghệ thực tế ảo (Virtual reality - VR) đã và đang phát triển mạnh trong mấy năm gần đây. Năm 2016 này, thực tế ảo đã đủ lớn mạnh để trở thành một kênh giao tiếp mà mỗi studio thiết kế cần xem xét cung cấp cho khách hàng của mình.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Một trở ngại lớn khi xem xét quảng bá theo kênh này là hiện các thiết bị VR khá đắt đỏ. Hiện chỉ có các công ty lớn mới đủ điều kiện thực hiện điều này. Absolut Labs cung cấp cho khách hàng cơ hội tham gia cùng nhạc sĩ Deadmaus trong một buổi hòa nhạc thực tế ảo; Saatchi &amp;amp; Saatchi đã tạo ra một đội ngũ VR 35 người để phát triển showroom VR cho Toyota; Charlotte Tilsbury đã sử dụng một Kate Moss được ảo hóa để quảng bá nước hoa mới của mình.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;tr-li-tng-lai&quot;&gt;6. Trở lại tương lai&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://media.designs.vn/public/media/media/picture/24-11-2016/9-xu-huong-thiet-ke-noi-bat-trong-nam-2016-6.png&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;image&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sự hoài niệm luôn luôn là một yếu tố thiết yếu trong mỗi thiết kế. Nhưng trong năm 2016, có vẻ như quá khứ đã được cái nhà thiết kế khai thác triệt để khi khôi phục hay tái sử dụng những yếu tố cơ bản của biểu tượng thương hiệu trước kia. Vi dụ như Kodak đã sử dụng lại biểu tượng mà họ đã tự hào vào những năm 1970. Theo ý kiến riêng của chúng tôi, có rất nhiều biểu tượng thương hiệu cổ điển khác không bao giờ được thay đổi, vì vậy chúng tôi hy vọng xu hướng này tiếp tục vào năm 2017.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;vt-l-ha--ha-k-thut-s&quot;&gt;7. Vật lý hóa đồ họa kĩ thuật số&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://media.designs.vn/public/media/media/picture/24-11-2016/9-xu-huong-thiet-ke-noi-bat-trong-nam-2016-7.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;image&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Giới thiết kế từ lâu được chia làm hai giữa một bên là đồ họa kĩ thuật số và một bên sử dụng các dụng cụ vật lý. Nhưng trong năm 2016, công nghệ mới đã dần xóa nhòa khoảng cách để mang chúng lại gần nhau hơn.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ipad Pro và Apple Pen, được ra mắt cuối năm 2015, là nỗ lực nghiêm túc đầu tiên của công ty mang trải nghiệm của việc vẽ trên giấy lên thiết bị số. Và nhanh chóng các công ty khác đã tham gia vào xu hướng đó mà gần đây nhất là Duet Pro đến từ Wacom.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Trong khi đó, Tuur Stuyck từ Adobe đã tạo ra Corel Painter- style, công cụ vẽ thời gian thực cho máy tính bảng. Microsoft hướng mục tiêu vào các nghệ sĩ và nhà quảng cáo với Surface Studio. Có vẻ như tất cả mọi người đang muốn trở thành một phần của không gian vẽ kỹ thuật số; và điều đó thì có lợi cho sáng tạo ở mọi nơi.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;phn-mm-thit-k-tr-nn-a-dng-hn&quot;&gt;8. Phần mềm thiết kế trở nên đa dạng hơn&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://media.designs.vn/public/media/media/picture/24-11-2016/9-xu-huong-thiet-ke-noi-bat-trong-nam-2016-8.png&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;image&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Đã một thời gian dài, phần mềm thiết kế chuyên nghiệp có nghĩa là bộ phần mềm Adobe, và không có gì hơn. Điều đó đã và đang được thay đổi trong những năm gần đây khi thêm nhiều sản phẩm mới ra đời, đáng chú ý nhất là sự nổi lên của Sketch, và đối thủ trực tiếp của Photoshop là Affinity Designer và Affinity Photo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Trong năm nay, cuộc cạnh tranh trở nên nhộn nhịp hơn bao giờ hết. Affinity Designer có một nâng cấp mới mạnh mẽ và cung cấp thêm bản xem trước cho Windows. Affinity Photo thì xuất hiện thêm cho Ipad và thiết bị dùng Windows.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Adobe ra mắt Adobe XD để lấy thị phần từ Sketch, trong khi đó Bohemian BV lại liên tục tung ra các bản cập nhật với trải nghiệm người dùng được cải thiện đồng thời tăng số lượng các chương trinh mở rộng cho Sketch.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;ai-bt-u-m-nhn-vic-thit-k&quot;&gt;9. AI bắt đầu đảm nhận việc thiết kế&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://media.designs.vn/public/media/media/picture/24-11-2016/9-xu-huong-thiet-ke-noi-bat-trong-nam-2016-9.png&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;image&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Trí tuệ nhân tạo (Artificial Intelligence hay AI) là một chủ đề nóng trong năm 2016. Không chỉ là câu chuyện về những chiếc xe tự lái và kho hàng tự động, AI đã và đang đe dọa những công việc đòi hỏi tư duy trừu tượng như công việc thiết kế sản phẩm.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Trong buổi nói chuyện tại SXSW hồi tháng ba, Kevin Kelly, người sáng lập tạo chí Wired dự đoán rằng AI sẽ trở thành một tiện ích có thể được sản xuất và phân phối. “Nó sẽ trở thành một dịch vụ,” ông nói. “Nó sẽ được tạo ra trong một nhà máy và được gửi qua mạng đến bất cứ nơi nào bạn muốn, chỉ cần giống như điện ngày nay.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kelly dự đoán 10.000 start-up mới sẽ sử dụng một số hình thức của AI, và trên thực tế tạp chí đã sử dụng nó để tự động hóa một số công việc thiết kế mà trước đây được làm bởi các nhà thiết kế như như dịch vụ thiết kế trang tự động The Grid với sức mạnh của AI &lt;a href=&quot;http://www.wix.com/blog/2016/06/wix-artificial-design-intelligence/&quot;&gt;Wix&lt;/a&gt; hay tự  động chỉnh sửa ảnh bằng &lt;a href=&quot;http://petapixel.com/2016/09/27/neural-photo-editor-like-fully-automatic-photoshop/&quot;&gt;Neural Photo Editor&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Liệu chúng ta cần lo lắng về AI sẽ cướp mất việc làm của mình? Việc này chắc chắn chưa đáng lo ngại trong năm tới nhưng rất nhiều chuyên gia đang nghiên cứu để ngăn chặn những mặt bất lợi của sự phát triển AI.&lt;/p&gt;
</description>
        <author>Creative Blogs</author>
        <pubDate>Fri, 25 Nov 2016 00:00:00 +0700</pubDate>
        <link>/design/2016/11/25/chin-xu-huong-thiet-ke-2016.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/design/2016/11/25/chin-xu-huong-thiet-ke-2016.html</guid>
        
        <category>design</category>
        
        <category>thiết kế</category>
        
        
        <category>Design</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Người hùng hay công cụ?</title>
        <description>&lt;p&gt;Đã 10 năm trôi qua kể từ khi WikiLeaks xuất hiện. Ban đầu, tổ chức này và người sáng lập Julian Assange được ca tụng là những người tố cáo can đảm dám đứng lên vạch trần những dối trá của nền chính trị thế giới, nhưng đến nay đã xuất hiện câu hỏi rằng phải chăng WikiLeaks và cả Assange, rốt cuộc cũng chỉ là những quân cờ chính trị trong cuộc đấu lớn giữa các cường quốc mà thôi?&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;trai-c-nh-nhau-ng-ng-c-li&quot;&gt;“Trai cò đánh nhau, ngư ông đắc lợi”&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Các bằng chứng mới nhất được báo The New York Times đưa ra trong một bài điều tra dài thườn thượt nói WikiLeaks chỉ đưa những tin tức có lợi cho Nga và có hại cho Mỹ, bao gồm việc công bố hàng ngàn thư điện tử của nội bộ Đảng Dân chủ ảnh hưởng lên cuộc tranh cử tổng thống Mỹ, tạo lợi thế cho ứng viên Đảng Cộng hòa Donald Trump, người được cho là ủng hộ Nga và Tổng thống Vladimir Putin.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://static.new.tuoitre.vn/tto/i/s626/2016/11/03/8387aa50.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;image&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;chuthich&quot;&gt;Ông Assange phát biểu với những người ủng hộ từ Đại sứ quán Ecuador ở London tháng 8-2016, với hàng rào cảnh sát phía trước -AFP&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nhà sáng lập người Úc kiêm tổng biên tập WikiLeaks, Julian Assange, 45 tuổi, trở nên nổi tiếng từ năm 2010 khi đăng tải lượng thông tin mật khổng lồ bao gồm điện tín của Chính phủ Mỹ, tài liệu về các cuộc tấn công của Mỹ ở Afghanistan và Iraq, và cả những công hàm ngoại giao đầy thủ đoạn của Mỹ khắp nơi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tị nạn tại Đại sứ quán Ecuador ở London từ năm 2012, ông Assange giờ sống trong một căn phòng vừa là nơi làm vừa là chỗ ở tối giản chỉ có một chiếc giường, đèn, điện thoại và máy tính mà mấy hôm trước vừa bị cắt mạng Internet, với lời giải thích từ Đại sứ quán Ecuador cho rằng họ không muốn bị nhìn nhận là tìm cách can thiệp vào cuộc bầu cử tổng thống ở Mỹ vì những thông tin mà Assange và tổ chức của ông tiết lộ.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Những giả thuyết âm mưu về ông, thật dễ hiểu, rộ lên khắp nơi trên Internet, từ các tin tức nói ông đã chết, đã bị giao cho chính quyền Mỹ và hiện bị giam giữ ở một nơi bí mật, cho tới việc ông là người của tình báo Nga.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tất cả những điều đó không có cơ sở, nhưng dù ngày càng bị cách ly, Assange ngày càng tỏ ra cho thấy ông có quan điểm “bài Mỹ”, coi nước này là một kẻ chuyên đi bắt nạt; đã đạt được quyền lực đế quốc; đạo đức giả: tuyên bố tôn trọng những nguyên tắc nhân quyền trong khi lại triển khai các chiến dịch tình báo - quân sự buộc các quốc gia khác tuân theo ý muốn của họ; và trừng phạt những người như Julian Assange, hay Edward Snowden, người đang được Nga bảo bọc, vì dám nói sự thật.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tháng 7-2016, WikiLeaks công bố gần 22.000 thư điện tử của Ủy ban toàn quốc Đảng Dân chủ Mỹ, cho thấy nội bộ đảng này đã có âm mưu ủng hộ bà Clinton để hạ bệ đối thủ chính của bà, thượng nghị sĩ Bernie Sanders.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ông Assange trước giờ vẫn công khai chỉ trích bà Clinton, gọi bà là “kẻ thù của tôi”. Ông nói trên WikiLeaks vào tháng 2-2016: “Tôi đã có nhiều năm kinh nghiệm ứng phó với Hillary Clinton và đã đọc hàng nghìn điện tín của bà ta. Hillary thiếu nhận định khôn ngoan và sẽ đẩy Mỹ vào các cuộc chiến bất tận và ngu ngốc, trong khi để nạn khủng bố lan tràn…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bà ta dĩ nhiên không nên trở thành tổng thống Mỹ”. Trong phỏng vấn với New York Times, ông Assange cho biết bà Clinton và Đảng Dân chủ đang “chuẩn bị cho cơn lên đồng chống lại Nga”. Ông tuyên bố sẽ còn công khai nhiều tài liệu hơn nữa và có thể lật ngược tình thế trong cuộc chạy đua vào Nhà Trắng của bà với Trump.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Những ngày đầu tiên, ông Assange nói động cơ ông thành lập WikiLeaks là khao khát sử dụng “mã lệnh để bảo vệ nhân quyền”, và sẽ nhắm vào các nhà nước bị coi là toàn trị như Nga hay Trung Quốc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nhưng theo New York Times, 4 năm qua WikiLeaks có vẻ bắt đầu thay đổi: Các tài liệu mà WikiLeaks tiết lộ và rất nhiều tuyên bố của ông Assange thường chỉ có lợi cho Nga và có hại cho phương Tây. Cho dù các quan chức Mỹ vẫn tin rằng ông Assange và tình báo Nga không có quan hệ trực tiếp.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nhưng ít nhất trong trường hợp các thư điện tử nội bộ của Đảng Dân chủ, Mỹ tin rằng tài liệu của Đảng Dân chủ đã lọt vào tay tình báo Nga, một quan chức giấu tên người Mỹ nói với New York Times.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Điều này khiến những nhà quan sát đặt câu hỏi: Phải chăng WikiLeaks đã trở thành “máy rửa tài liệu” khi nhận những tài liệu do điệp viên Nga thu thập được? Và rộng hơn, thực sự quan hệ giữa Assange và điện Kremlin của Putin là thế nào?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Khi mà chiến dịch tranh cử của Mỹ càng gay cấn vào cuối hành trình, vai trò của Nga càng trở nên quan trọng. Tổng thống Putin là người thường xuyên xung đột với bà Clinton từ khi bà còn là ngoại trưởng Mỹ, nhưng ông đã công khai ca ngợi ứng viên Trump. Đáp lại, ông Trump kêu gọi nước Mỹ nên gần gũi hơn với Nga và tỏ ra ủng hộ hành động của ông Putin ở Crimea.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Trước những nghi ngờ, Assange giải thích rằng WikiLeaks có hạn chế về nguồn lực và ngôn ngữ, nên họ không nên tập trung vào Nga, khi còn những nước lớn khác như Trung Quốc và Mỹ, và quan trọng hơn, dù sao thì việc các chính quyền toàn trị mạnh tay với những kẻ chống đối đã là chuyện “thường ngày ở huyện”, không có gì thú vị và khó thu hút sự chú ý.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;la-v-khi&quot;&gt;Lửa và khói&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Từ khi xuất hiện, WikiLeaks đã cho thế giới biết những câu chuyện gây sốc ở gần như mọi ngóc ngách. Gavin MacFadyen, một người ủng hộ WikiLeaks và điều hành Trung tâm báo chí điều tra tại Đại học thành phố London (ông vừa qua đời tháng 10-2016), lúc đó cho rằng câu hỏi cho Assange không phải là tài liệu ông có bắt nguồn từ đâu, mà là nó có xác thực và phục vụ cho lợi ích chung không.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ông MacFadyen nói việc các cơ quan tình báo sử dụng những tổ chức tin tức để đăng tải thông tin có lợi cho họ, cả cố ý lẫn vô tình, là điều đã được làm từ lâu. Các hãng tin phương Tây cũng thường xuất bản những tài liệu đến từ CIA.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nhưng WikiLeaks từng được kỳ vọng mở đầu cho một nền báo chí kiểu khác và những sự kiện gần đây đã đặt ra câu hỏi về tính minh bạch mà họ vẫn cổ xúy. Liệu WikiLeaks có lạc lối trên con đường họ đã chọn từ đầu?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;John Wonderlich, giám đốc điều hành Sunlight Foundation chuyên về minh bạch của chính phủ, nói có sự khác biệt lớn giữa xuất bản tài liệu từ những người cung cấp tin tức như Chelsea Manning, cựu binh Mỹ, đã bị tòa án binh tuyên 35 năm tù vì cung cấp tài liệu cho WikiLeaks, và chấp nhận thông tin gián điệp từ một nhà nước.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Họ đang để mình cùng phe với bất kỳ ai cấp cho họ thông tin với mục tiêu gây chú ý, hoặc để trả thù - ông Wonderlich phân tích - Họ sẵn sàng chào đón các chính phủ xâm nhập trái phép vào hệ thống thông tin của nhau và cản trở quá trình thực thi dân chủ của nhau. Nếu lập luận rằng đó là vì lợi ích công thì đó là lập luận yếu”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Trong tuyên bố về sứ mệnh ban đầu năm 2006, WikiLeaks nói một trong những mục tiêu của họ là phơi bày “những cách hành xử bất hợp pháp hoặc vô đạo đức của các chính phủ, cụ thể là Nga, Trung Quốc và Đông Âu”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nhưng cuộc sống của ông Assange đã thay đổi nhiều kể từ đó. Ngày 20-11-2010, ông bị truy nã quốc tế cáo buộc quấy rối tình dục ở Thụy Điển, điều mà Assange bác bỏ. 8 ngày sau, WikiLeaks công bố các điện tín của Bộ Ngoại giao Mỹ, trong đó một nhà ngoại giao Mỹ đã gọi Nga là “nhà nước mafia”, và khi các vấn đề pháp lý với Assange thêm trầm trọng, Putin đã xuất hiện.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cuối tháng 11-2010, Mỹ tuyên bố sẽ điều tra WikiLeaks. Tháng 12, Assange bị cảnh sát London bắt giữ vì những cáo buộc từ Thụy Điển. Khi được tại ngoại hầu tra, ông đã xin tị nạn và được chấp thuận. Một ngày sau, tổng thống Nga có cuộc họp báo với thủ tướng Pháp trong một chuyến thăm chính thức.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Khi được hỏi về các bức điện tín mà giới ngoại giao Mỹ nói Nga là một nhà nước không dân chủ, ông Putin đáp: “Nếu đã gọi là dân chủ thì phải là dân chủ hoàn toàn. Vậy thì vì sao họ lại định bỏ tù ông Assange? Người Mỹ có câu sống trong nhà kính thì đừng ném đá”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Đó là lần đầu tiên trong nhiều lần ông Putin tỏ ra ủng hộ Assange và nói việc truy bức Assange là có động cơ chính trị.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tháng 1-2011, Kremlin cấp thị thực cho Assange và một quan chức Nga gợi ý ông xứng đáng được trao Nobel hòa bình.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tháng 4-2012, khi WikiLeaks sắp hết tiền vì Visa và MasterCard, trước áp lực của Mỹ, buộc phải ngừng nhận tài trợ cho WikiLeaks, Đài Russia Today bắt đầu phát chương trình “The World Tomorrow” với Assange là người dẫn chương trình. Không ai biết Assange hay WikiLeaks được trả bao nhiêu cho 12 tập của chương trình đó. Assange cũng là người gợi ý Snowden đến tị nạn ở Nga sau khi bị Mỹ vô hiệu hóa hộ chiếu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Thực tế, như giải thích của Assange, ông cho rằng Nga có thể giúp bảo vệ Snowden tốt nhất để không bị CIA bắt cóc hay rơi vào hoàn cảnh tồi tệ hơn. Nhưng lẽ dĩ nhiên không phải ai cũng tin như vậy.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nhưng tất cả nghi ngờ vẫn chỉ là nghi ngờ. Những người ủng hộ Assange vẫn rất tin tưởng ở ông. Suelette Dreyfus, bạn lâu năm của ông và cũng là học giả nghiên cứu về “những người dám lên tiếng” (whistleblower), nói động cơ duy nhất của Assange là niềm tin sắt đá rằng chính phủ và các tổ chức quyền lực khác phải bị giám sát để bảo vệ quyền của mỗi cá nhân.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Đây không phải là cuộc chiến Đông Tây - bà Dreyfus nói, dù ngoài kia vẫn có những kẻ vì mưu đồ riêng thích mô tả nó như thế”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nhưng tính cách của Assange khiến vấn đề thêm phức tạp. Giống như bộ phim năm 2013 The Fifth Estate mô tả, Assange được cho là một người có phần trẻ con nhìn thế giới chia hai: một nửa những người ủng hộ ông và một nửa còn lại là chống lại ông.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Thực tế này đã tạo nên một tình thế mà Assange chỉ đối đầu với Mỹ” - Daniel Domscheit-Berg, người từng là đối tác thân cận của Assange trước khi rời WikiLeaks năm 2010, nói.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hàng loạt tài liệu của WikiLeaks từ sau khi Assange bị đẩy vào tị nạn ở Đại sứ quán Ecuador tại London đi theo hướng đó: vụ rò rỉ thư điện tử của Đảng Dân chủ Mỹ, thông tin về các cuộc đàm phán nhọc nhằn liên quan Hiệp định đối tác xuyên Thái Bình Dương (TPP), một hiệp định tương tự của Mỹ với 21 nước EU.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;tip-theo-l-g&quot;&gt;Tiếp theo là gì?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Ngày 18-1-2012, Tổng thống thiên tả của Ecuador Rafael Correa khẳng định Assange có thể ở lại Đại sứ quán Ecuador tại London vĩnh viễn, 2 ngày sau khi bộ trưởng ngoại giao nước này thông báo cho phép ông tị nạn chính trị.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Chi phí riêng cho việc tìm cách bắt giữ Assange từ đó tới nay mà Chính phủ Anh phải chi ra là 12,6 triệu bảng (15,4 triệu USD). Hành động của Correa được ví như chọc ngón tay vào mắt Washington.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ông còn ôm thắm thiết mẹ của Assange tại dinh thự tổng thống ở Quito và gọi con trai bà là một nhà hoạt động vì sự thay đổi, và người đồng chí sát cánh chống đế quốc. Nhưng hiện giờ, tình hình đang thay đổi chóng vánh.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tháng 2-2017, cuộc bầu cử tổng thống sẽ diễn ra ở nước này và ông Correa đã chính thức tuyên bố sẽ không ra tranh cử nhiệm kỳ thứ ba. Ứng viên dẫn đầu hiện nay, cựu phó tổng thống, là người được xem là sẽ tránh đối đầu với Washington vì một người như Assange.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Đại sứ quán Ecuador ở London, không biết có phải vì thế, đang đối xử với Assange như một người thuê nhà lâu ngày không chịu trả tiền, mà mới nhất là vụ cắt Internet, nhưng những bất tiện với ông Assange rất có thể không chỉ dừng lại ở đó.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;strong&gt;WikiLeaks còn gì trong tay áo?&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Đầu tháng 10-2016, Julian Assange nói sẽ công bố khoảng 1 triệu tài liệu liên quan tới bầu cử Mỹ và 3 chính phủ Mỹ, Nga, Trung Quốc và khẳng định hành động của WikiLeaks không nhắm vào cá nhân nào.&lt;br /&gt;
Ông nói: “Hãy thử tưởng tượng vài năm tới, những cơ quan tình báo đối đầu nhau ở Mỹ, Trung Quốc cùng giải quyết xung đột về chuyện ai đúng, ai sai, ai diễn hay, ai diễn dở về những tình huống cụ thể bằng cách nói cho công chúng biết sự thật. Đây sẽ là sự tiến bộ tuyệt vời nhất mà tôi có thể nghĩ tới”.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
        <author>Hạnh Nguyên</author>
        <pubDate>Wed, 09 Nov 2016 00:00:00 +0700</pubDate>
        <link>/person/2016/11/09/nguoi-hung-hay-cong-cu.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/person/2016/11/09/nguoi-hung-hay-cong-cu.html</guid>
        
        <category>Assange</category>
        
        <category>nhân vật</category>
        
        <category>bảo mật</category>
        
        <category>WikiLeaks</category>
        
        
        <category>person</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Ham đọc chỉ là huyền thoại</title>
        <description>&lt;p&gt;Bảng xếp hạng 61 nước đọc sách nhiều nhất có kể đến ba nước ở Đông Nam Á. Singapore xếp thứ 36, Malaysia xếp thứ 53 và Indonesia áp chót, đứng thứ 60. Tìm mỏi mắt không thấy có Việt Nam. Có thể hiểu là Việt Nam không có trong số 61 nước đọc sách nhiều nhất trên thế giới.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Công trình nghiên cứu này do một trường đại học Mỹ là Central Connecticut State University thực hiện. Họ thống kê một cách cụ thể và khoa học những nước “có chữ” nhất và đọc sách nhiều nhất.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vị trí thứ 60 khiến ông bộ trưởng giáo dục và văn hóa Indonesia rất ưu tư. Công trình nghiên cứu còn chỉ rõ những yếu tố cơ bản tạo điều kiện cho việc đọc sách ở Indonesia không hề thấp, mà đứng thứ 34.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Như vậy là còn hơn cả điều kiện ở các nước Đức, Bồ Đào Nha, New Zealand và Hàn Quốc. Điều này cho thấy hiệu quả rất thấp của việc sử dụng điều kiện sẵn có để đọc sách. Số lượng thư viện, số lượng sách xuất bản, số lượng báo chí, thời gian dành cho văn học ở trường sở, máy tính và thư viện di động không nói lên được tình trạng thật của thói quen đọc sách.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://static.new.tuoitre.vn/tto/i/s626/2016/10/13/108f60f4.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;image&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;chuthich&quot;&gt;Tranh: Lê Thiết Cương&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Khoảng dăm năm trước, một nhà giáo dục Indonesia tỏ ý trách chính phủ nước mình về chính sách giáo dục, rồi bà nói thêm: trong các nước ASEAN, họa may giáo dục Indonesia chỉ hơn có Việt Nam mà thôi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Người viết bài này nghe vậy thì cảm thấy có chút tổn thương trong lòng. Tổn thương vì khi ấy chưa có thông tin về xứ vạn đảo. Bà tự nhận là kém thì cứ việc, sao lại vẽ ra chuyện xếp trên nước khác. Người dễ tự ái là người ảo tưởng về mình và không hiểu về người xung quanh. Bây giờ, khi đã hiểu về đất nước Indonesia thì người viết không còn thấy bực mình nữa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Việc đọc sách cũng vậy. Ai nói người Việt ham đọc tức là mới chỉ ra đến phố sách Tràng Tiền - Nguyễn Xí - Đinh Lễ ở Hà Nội, mới chỉ đến vài đường sách ở Sài Gòn.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Đến phố sách thì thấy quả là có nhiều người đọc sách. Nhưng có bao nhiêu người đọc sách thì ra đấy hết cả rồi. Còn nhìn phố phường hàng triệu người chen chúc ngoài kia thì mới thấy tỉ lệ đọc sách là rất thấp.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vào bệnh viện mới thấy người ốm là rất nhiều. Nhưng không ai nhìn một bệnh viện đầy người ốm mà nghĩ đường phố ngoài kia chắc cũng chỉ toàn người ốm.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Từng có lúc người ta nói với học sinh rằng người Việt có tính hiếu học. Huyền thoại đấy. Ngày xưa bỏ công bỏ của bỏ sức đi học, mục đích là đỗ đạt sẽ được bổ làm quan, có quyền có thế có tiền có danh.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Như vậy học là để được thoát ly khỏi chốn chân lấm tay bùn, thoát khỏi cảnh nghèo. Học là có mục đích thực dụng. Cũng là mục tiêu thực tế, không có gì là dở. Ngày nay học cũng là có nhiều dụng ý nhiều toan tính. Cũng là thiết thực. Chỉ có điều học không hẳn là vì hiếu học, không hẳn coi học như một thói quen, một cái thú, một niềm yêu thích.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ai nói học là một cái thú, xin hãy nhắc lại? Phản biện thì học là công cuộc lao lực bậc nhất, học là lao động, học là đổ mồ hôi sôi nước mắt và tra tấn trí não. Học bị coi là đối trọng của giải trí, xả hơi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ấy thế, đang bàn về tinh thần hiếu học. Một tinh thần yêu lao động. Đang làm một công trình nghiên cứu lớn, quay ra giải một bài toán nhỏ cũng là giải trí.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Đang viết một cuốn sách dày, chuyển sang viết một đoạn tản văn cũng là thư giãn. Đang cày cấy trồng trọt cho một vụ lúa, lúc nông nhàn ngồi đan lát cái rổ cái rá cũng là đổi gió. Những thứ với người khác bị coi là vất vả thì với người yêu lao động có khi nó là giải trí là thư giãn.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Đọc cũng thế, một khi đã thành thói quen, thành niềm yêu thích thì đọc không còn là lao lực phải cố gắng. Một ngày không đọc như một ngày không ăn, không đọc không chỉ là thiêu thiếu một cái gì, mà là không chịu nổi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nhưng tôi cũng đã có lần viết, người Việt hầu như đã mất thói quen tiêu dùng sản phẩm văn hóa. Phụ nữ có thể mất hàng giờ đến trung tâm mua sắm, có thể bỏ kha khá tiền mua túi xách ví đầm mỹ phẩm và các phụ kiện khác.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Đàn ông có thể tụ tập bia bọt trà lá với số tiền không hề nhỏ. Nhưng tiền ấy bảo họ trích một phần ra mua sách thì không. Không không là không. Tiền ấy bảo họ mua vé đi xem phim xem kịch, không không là không.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vé cho thì đi xem, sách tặng thì đọc, xem và đọc xong thì cũng có thể thấy một cái gì trong ấy, nhưng tự mình đi mua thì xin lỗi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Không hình thành được thói quen tiêu thụ sản phẩm văn hóa” - nhiều nhà văn hóa khi nêu vấn đề này ra thường có ý trách. Đừng trách. Người viết bài này thì không có ý ấy. Có chăng thì cười đùa giễu cợt một tí, giễu người mà cũng cả tự giễu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tạo hóa ban cho toàn nhân loại tứ khoái, nhưng chỉ ban cho một thiểu số người ngũ khoái mà thôi. Đấy là cái khoái thứ năm, khoái cảm đọc sách. Chỉ rất ít người có khả năng mê sách, rất ít người có khả năng thu nhận được nhiều điều từ sách, vận dụng được từ sách. Không được trời cho cái khoái thứ năm, đấy là thiệt thòi, là đáng tiếc cho con người chứ đâu phải là đáng trách.&lt;/p&gt;
</description>
        <author>Hồ Anh Thái</author>
        <pubDate>Mon, 17 Oct 2016 00:00:00 +0700</pubDate>
        <link>/literature/2016/10/17/ham-doc-chi-la-huyen-thoai.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/literature/2016/10/17/ham-doc-chi-la-huyen-thoai.html</guid>
        
        <category>văn học</category>
        
        <category>văn hoá đọc</category>
        
        <category>sách</category>
        
        
        <category>literature</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Những khúc buồn của tác giả Tiến Quân Ca</title>
        <description>&lt;p&gt;Thực hiện tâm nguyện của cố nhạc sĩ Văn Cao, vợ và 5 người con của ông đã cùng ký tên hiến tặng bản &lt;strong&gt;Tiến quân ca&lt;/strong&gt; cho Nhà nước. Chiều 15/7, Văn phòng Quốc hội tổ chức lễ tiếp nhận bài &lt;strong&gt;Tiến quân ca&lt;/strong&gt; và truy tặng Huân chương Hồ Chí Minh cho cố nhạc sĩ Văn Cao.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mà lạ. Bên Tây hay bên ta hễ động đến chuyện sửa sang quốc ca là có chuyện?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Như mọi người đều biết, Quốc ca của Liên Xô (từ năm 1944), được đích thân Đại nguyên soái Stalin duyệt với phần lời của Sergey Mikhalkov và Gabriel El-Registan, âm nhạc của Alexander Alexandrov. Tháng 12/1955 Liên Xô bí mật tổ chức cuộc thi sáng tác quốc ca mới. Nói là bí mật bởi khi đó người ta chỉ tổ chức cuộc thi nội bộ, với sự tham gia của 67 tác giả…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Chuyện thì dài, nhưng đại để có thể tóm lược: Riêng phần lời lọt vào vòng hai có 11 lời quốc ca mới. Vào chung kết có 3 phần lời của 3 tác giả M.Isakovski, S.Mikhalkov và M.Rylskii. Nhưng không hiểu vì lý do gì, loay hoay mãi, ban tổ chức vẫn không tìm ra phần lời nào khả dĩ thay được những ca từ - những con chữ như có lửa của nhà thơ Liên Xô S.Mikhalkov đặt. Vậy nên quốc ca cũ vẫn tiếp tục “sống sót”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Chuyện chưa kết thúc ở đây. Bốn năm sau, vào năm 1959, một cuộc thi quốc ca tương tự lại được tổ chức. Nhưng cũng dềnh dàng và loay hoay như lần trước, cuộc thi khởi đầu cũng rầm rộ nhưng sau đó dần dần rơi vào quên lãng. Vẫn chưa hết, chuẩn bị cho Đại lễ kỷ niệm 60 Cách mạng tháng Mười Nga, trên các báo lớn Xôviết trang trọng đăng quyết định của Suslov tại kỳ họp Trung ương đảng Cộng sản Liên Xô tháng 5/1977, rằng, để chuẩn bị cho Lễ kỷ niệm 60 năm Cách mạng tháng Mười, sẽ tổ chức trọng thể cuộc thi Quốc ca Liên Xô mới. Những thủ tục cần thiết đã hoàn tất… Nhưng không lâu sau cũng chính ông Suslov, trong một cuộc họp quan trọng đã đề nghị giữ nguyên quốc ca cũ.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sau khi Liên Xô tan rã năm 1991, nước Nga đã có thời gian dài sử dụng một bài của Mikhail Glinka làm quốc ca, nhưng chỉ có nhạc mà không có lời. Năm 2000, sau khi lên nắm quyền, Tổng thống V.Putin đã cho khôi phục lại phần nhạc Quốc ca Liên Xô và yêu cầu tác giả phần lời năm xưa, nhà thơ Sergey Mikhalkov viết lời mới để làm quốc ca của Liên bang Nga.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Và như thế, giai điệu của bản quốc ca ra đời từ trong máu lửa của cuộc Chiến tranh Vệ quốc năm nào lại vang lên hùng tráng, như đã từng vang lên như thế, hình như cho đến bây giờ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dân mình hẳn nhớ, các tờ báo lớn sau thời điểm kết thúc cuộc bầu cử Quốc hội Khóa VII ra ngày 28/4/1981 đồng loạt đăng thông báo cuộc thi sáng tác quốc ca mới với lý do: Theo quyết định của Quốc hội, nước ta cần có bản quốc ca mới cho phù hợp với tình hình cách mạng Việt Nam đã chuyển sang giai đoạn mới. Thông báo cũng đăng thể lệ cuộc thi cùng hội đồng giám khảo (HĐGK). Theo đó, HĐGK có nhiệm vụ giúp Quốc hội lựa chọn một số bài xuất sắc trình Quốc hội để quyết định lấy một bài làm quốc ca.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://static.cand.com.vn/Files/Image/hientk/2016/08/17/f87dd775-b366-44f0-a531-458e70313a2c.jpg&quot; alt=&quot;Nhạc sĩ Văn Cao (phải) và Đại tướng Võ Nguyên Giáp. Ảnh tư liệu.&quot; class=&quot;image&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;chuthich&quot;&gt;Nhạc sĩ Văn Cao (phải) và Đại tướng Võ Nguyên Giáp. Ảnh tư liệu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Để ý trong HĐGK có các yếu nhân như nhà thơ Huy Cận, Thứ trưởng Bộ VH-TT (Chủ tịch HĐGK); Phó Chủ tịch là nhạc sĩ Lưu Hữu Phước (khi đó là Chủ nhiệm Ủy ban VH-GD của Quốc hội). Các ủy viên như nhạc sĩ Nguyễn Xuân Khoát, nhạc sĩ Đỗ Nhuận, nhạc sĩ Trần Hoàn, nhạc sĩ Huy Du, nhạc sĩ Phan Huỳnh Điểu, nhà văn Nguyễn Đình Thi… Cuộc thi được mở rộng cho mọi công dân Việt Nam và chỉ xét những bài hát viết sau năm 1975.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tôi còn nhớ thời điểm ấy, theo chân mấy anh bạn làm văn nghệ cũng có dịp đáo qua Ban Tổ chức (BTC) cuộc thi mấy lần. Được biết cuộc thi trọng thể ấy thế này. Từ 19/5 đến 19/12/1981, Ban giám khảo (BGK) cuộc thi quốc ca mới đã nhận được 1.420 tác phẩm của 1.181 tác giả. Trong số này, có 625 tác phẩm với cả nhạc và lời, còn lại là thơ.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cũng vui nữa, khi được biết, có rất nhiều bài dự thi - có lẽ do phổ cập là mọi công dân đều có quyền tham gia (và có lẽ do hăng hái nữa?) đã gửi đến BTC, ngoài thơ và những bài na ná như xã luận, còn có nhiều bài với những dòng viết tháu đại loại tò te tí tò te tí te… (Sau này, chuyện với nhạc sĩ Phạm Tuyên, được biết thời điểm ấy có nhiều người nhiệt thành, mặc dầu không quen biết gì nhạc sĩ Phạm Tuyên nhưng đã vác đến nhà ông nào gà, vịt, gạo nếp, đỗ xanh… khẩn khoản nhờ ông viết hộ quốc ca để dự thi! Nhân đây cũng nói thêm, riêng nhạc sĩ Phạm Tuyên ngay từ đầu đã thẳng thắn từ chối tham dự cuộc thi mặc dù nhiều người, có cả quan chức nữa động viên, vận động ông tham gia).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nhiều việc cảm động đã xuất hiện tại cuộc thi quốc ca. Có cụ già gửi hàng chục bài thơ để “nói hết tấm lòng với Tổ quốc”, có những cặp vợ chồng, vợ viết nhạc, chồng viết lời ca để dự thi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Trong số các tác giả dự thi, có 173 người là nhạc sĩ được đào tạo chuyên nghiệp. 74 tác phẩm được chọn qua vòng một. Sau gần 7 tháng làm việc nghiêm túc, thận trọng, bộ phận thường trực HĐGK đã sơ tuyển vòng một được 74 bài của 74 tác giả (58 tác giả soạn nhạc chuyên nghiệp và 16 tác giả soạn nhạc không chuyên, trong đó có một nữ giáo viên dạy văn cấp III và chồng là giáo viên dạy toán cùng trường, làm chung nhạc và lời; có một sĩ quan công an, hai sĩ quan quân đội, một vụ trưởng của Ủy ban Kế hoạch Nhà nước.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Và một linh mục. Khỏi nói ở đây thái độ nghiêm túc và lao động hết sức công phu của BGK. Tỷ như ở vòng một, các ủy viên HĐGK là nhạc sĩ, sau khi đọc kỹ lời ca, còn xướng âm giai điệu nhạc vài ba lượt rồi hát lời ca theo đúng giai điệu, đánh đàn để nghe riêng giai điệu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Như vậy, trung bình mỗi bài được đọc lời ca, đàn, hát tất cả khoảng từ 8 đến 10 lượt, có trường hợp tới 15, 20 lượt. Sau đó, các ủy viên ghi nhận xét riêng, cân nhắc kỹ, rồi ghi dự kiến bỏ phiếu cho từng bài và chuyển cho ban thư ký. Ban thư ký tập hợp các dự kiến, chuẩn bị nội dung cho các cuộc họp chấm thi tập thể của toàn bộ phận thường trực HĐGK.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sau vòng hai, danh sách rút lại còn 17 bài. Tất cả được hòa âm, dàn dựng, thu âm ở ba dạng: đơn ca, tác phẩm nhạc không lời và cuối cùng là đồng ca với dàn nhạc. Bây giờ cũng xin bật mí, nhạc sĩ tài danh, tác giả của “Khúc hát sông quê” Nguyễn Trọng Tạo trong cuộc thi đã góp một ca khúc có tên “Ngợi ca đất nước”. Ca khúc này đã được xếp thứ 14 trong số 17 ca khúc dự thi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Đặc biệt cũng có 3 tác phẩm dự thi phổ thơ Xuân Thủy (khi đó cụ Xuân Thủy đương là Phó Chủ tịch Quốc hội). Sau đó, những bài hát này đều được thể hiện trước Quốc hội, được in trên 6 tờ báo và tạp chí, được phát trên đài phát thanh cho công chúng nghe.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;17 nhạc phẩm xuất sắc đã được chọn lựa và liên tục phát trên làn sóng điện của Đài Tiếng nói Việt Nam để nhân dân cả nước thưởng thức cùng chọn lựa. Một thời gian sau, 5 ca khúc được chọn để Quốc hội bầu chọn lấy một bài. Quy mô, chu đáo, cẩn trọng là thế, nhưng như mọi người đều biết, tính đến thời điểm này, 35 năm đã qua đi mà tịnh chưa thấy có ca khúc nào trong 5 nhạc phẩm ấy được ấn hành lại hay diễn tấu cả (!?). Cuộc thi hoành tráng sáng tác quốc ca mới dần lui vào dĩ vãng cùng quên lãng…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Chuyện thứ cũng là nỗi buồn tiếp theo của nhạc sĩ Văn Cao khởi nguồn từ chính tờ báo nơi tôi tòng sự.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tờ Tiền phong Chủ nhật khổ nhỏ khi ấy (do nhà thơ Nguyễn Hoàng Sơn phụ trách. Nhà thơ Dương Kỳ Anh tức Dương Xuân Nam làm Tổng Biên tập) tháng 8/1991 cuốn hút người đọc đến tận tòa soạn mua báo rầm rầm bởi đăng bài của một cộng tác viên tôi quên tên với cái tít: “Tiến quân ca” có hai tác giả?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mà tác giả bài báo là một cộng tác viên.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Khỏi nói nhạc sĩ Văn Cao đã choáng váng, đau khổ như thế nào.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Có lẽ đến đây, do câu thúc bởi khuôn khổ bài báo, tôi sẽ tiếp tục câu chuyện mình đã đến gặp tác giả &lt;strong&gt;Tiến quân ca&lt;/strong&gt; - nhạc sĩ Văn Cao tại nhà riêng mùa thu năm 1991 và nội dung cuộc gặp ấy vào một dịp thích hợp. Chỉ biết rằng, ròng rã suốt 6 tháng trời, Cơ quan Bảo hộ quyền tác giả đã tích cực vào cuộc và kết luận: “Không có bằng chứng nào cho thấy ai đã tham gia viết lời bài &lt;strong&gt;Tiến quân ca&lt;/strong&gt; ngoài nhạc sĩ Văn Cao”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ngày 28/3/1992, Cơ quan Bảo hộ quyền tác giả đã họp báo chính thức công bố kết luận về phần lời của nhạc phẩm &lt;strong&gt;Tiến quân ca&lt;/strong&gt;, nay là Quốc ca của nước CHXHCN Việt Nam.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Thêm một khúc buồn, có lẽ lần cuối sau 20 năm ngày nhạc sĩ Văn Cao qua đời.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ấy là tại một phiên họp kỳ thứ 5 Quốc hội Khóa XIII, một vị Đại biểu Quốc hội (tôi quên mất tên) trong phiên thảo luận về kinh tế - xã hội đã dõng dạc đề nghị Quốc hội phải sửa lời bản Quốc ca gấp. Vị này hăng hái, lời bài Quốc ca, như hiện chúng ta đã biết và vẫn hát, nó sát máu và không hợp với tình hình bây giờ (!?).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tự dưng cuộc gặp nhạc sĩ Văn Cao mùa thu 1991 ấy thêm hằn trong tâm trí… Cũng chợt nhớ lần hầu chuyện trưa đó, khi chúng tôi gạn rằng, về nhạc và lời của &lt;strong&gt;Tiến quân ca&lt;/strong&gt; nếu giờ cho biên tập lại, nhạc sĩ sẽ thêm bớt ở đoạn nào? Ông cười, lắc đầu: “Ngay trong cái đêm tình cờ lần đầu được nghe &lt;strong&gt;Tiến quân ca&lt;/strong&gt; trong một ngõ vắng, tôi có nhận ra được vài chỗ nhịp điệu còn chưa hoàn chỉnh nhưng bài hát đã in ra rồi, bài hát đã phổ biến và không còn là của riêng tôi nữa…”.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;“Cờ in máu chiến thắng mang hồn nước...
Đường vinh quang xây xác quân thù”.
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Chợt nhớ đến giai điệu Quốc ca Cộng hòa Pháp hiện vẫn đương dùng. Phần lời bài &lt;strong&gt;La Marseillais&lt;/strong&gt; ấy có đoạn điệp khúc.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;“Tiến lên! Tiến lên! Hãy để cho dòng máu nhơ bẩn (của kẻ thù)
tưới đẫm những luống cày của chúng ta!”.
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Lời ấy tinh tế, khoái hoạt và không sát máu bằng “đường vinh quang xây xác quân thù” của Văn Cao chăng? Cách đây mấy năm, bạn đọc đã biết đến nghĩa cử mẫn tiệp của phu nhân cố nhạc sĩ Văn Cao, bà Nghiêm Thúy Băng, lần ấy đã chính thức có thư gửi Bộ trưởng Bộ Văn hóa, Thể thao và Du lịch. Theo đó, bà Nghiêm Thúy Băng với tư cách người đại diện gia đình, đang hưởng quyền thừa kế đã trân trọng hiến tặng Đảng, Quốc hội, Nhà nước và công chúng tác phẩm “Tiến quân ca” được sử dụng làm Quốc ca nước CHXHCN Việt Nam từ năm 1946.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Trong thư ấy, bà quả phụ nhạc sĩ Văn Cao đã bộc bạch: “Đúng tâm nguyện của ông nhà tôi là Quốc ca không của riêng ông nên tôi xin hiến tặng Nhà nước, Quốc hội. Đây không đơn thuần là một ca khúc âm nhạc nên gia đình chúng tôi không thể trao tặng cho Bộ Văn hóa, Thể thao và Du lịch mà chúng tôi muốn trao tặng cho Quốc hội. Vì Quốc hội đã là cơ quan chính thức chọn “Tiến quân ca” thành Quốc ca Việt Nam năm 1946”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Trở lại ý kiến sửa lời Quốc ca, sau phiên họp ấy, người viết bài này đã đề cập với Chủ tịch Quốc hội Nguyễn Sinh Hùng việc sửa lời Quốc ca của vị ĐBQH nhân một lần phỏng vấn. Chủ tịch Nguyễn Sinh Hùng đã cười mà rằng, sửa hay không là quyền của Quốc hội vì Quốc hội đã chọn nhạc và lời của “Tiến quân ca” từ năm 1946 là Quốc ca chính thức của nước VNDCCH. Có lẽ vì những lý do trên và duyên do nào đấy chưa biết, ý kiến của vị ĐBQH nọ đã trở nên lạc lõng, không thấy ai nhắc lại việc sửa sang ấy nữa? Rồi người ta đã mau chóng quên nó đi như cái lần thi quốc ca cũng như Quốc ca có hai tác giả?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Đâu đó trong địa hạt chữ nghĩa văn chương, người ta có nói đến những nỗi buồn sang trọng? Mấy khúc buồn trên của  nhạc sư (bậc thầy âm nhạc, không phải người dạy nhạc) Văn Cao trộm nghĩ không hẳn là những nỗi buồn bã bượi, rất thực, rất đời nhưng đã không hạ gục nổi ông. Nỗi buồn ấy cùng thời gian dường đã tôn thêm những hào quang lấp lánh của “Tiến quân ca” mà gia đình nhạc sĩ vừa hiến tặng cho Quốc hội.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Thực tế là có chuyện Cụ Hồ đã góp ý, và đề nghị tác giả Tiến quân ca – Cụ Văn Cao- sửa phần lời. Phần nhạc giữ nguyên, hai đoạn phần lời đó là: “Thề phanh thây, uống máu quân thù” đã sửa thành “Đường vinh quang xây xác quân thù”; và “ Chí trai là đây, nơi ước nguyền !” đã sửa thành “ Nước non Việt Nam ta vững bền !”. Sau đó QH khóa I nước VNDCCH đã quyết định chọn bài hành khúc “Tiến quân ca” làm Quốc ca của nước ta cho đến bây giờ và …cả mai sau.
Tre Việt (nhận xét) - 17:06 25/08/2016&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
        <author>Xuân Ba</author>
        <pubDate>Wed, 17 Aug 2016 00:00:00 +0700</pubDate>
        <link>/music/2016/08/17/nhung-khuc-buon-cua-tac-gia-tien-quan-ca.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/music/2016/08/17/nhung-khuc-buon-cua-tac-gia-tien-quan-ca.html</guid>
        
        <category>Quốc Ca</category>
        
        <category>Văn Cao</category>
        
        <category>âm nhạc</category>
        
        
        <category>music</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Mùa nào thực nấy</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://static.new.tuoitre.vn/tto/i/s626/2016/06/22/093cf5d9.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;image&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cứ thử tìm thực phẩm của người nông dân thật thà mà mua, ăn theo mùa, theo thời tiết, họ trồng ra thứ gì, mình ăn thứ đó. Lúc đó mới biết, có cái ăn là thấy thương người nông dân, thấy mình có phước.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Thứ thực phẩm bị giới hạn theo mùa, chẳng dư mà bớt nọ, không ăn kia, có để cho vô bụng là may rồi. Con gà chẳng hạn, thời nay phương Tây sống trong thời đại thức ăn công nghiệp nên dân Tây mùa nào cũng ê hề trứng, đa số không còn nhớ rằng gà bản chất là giống loài của vùng nhiệt đới, không ưa lạnh nên mùa đông trứng thường ít và lòng đỏ không ngon.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Do đó thời xưa các trường dạy nấu ăn ở phương Tây thường có hai dạng công thức nấu trứng: một dành cho mùa xuân hè, tập trung vào cả quả trứng hoặc lòng đỏ, một dành cho mùa lạnh, tập trung vào lòng trắng.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ở các nước nhiệt đới như nước mình, nếu điều kiện tự nhiên thuận lợi thì sản lượng trứng gần như đều đặn quanh năm. Tuy nhiên, với tình hình biến đổi khí hậu do đủ kiểu đốn rừng và xịt thuốc diệt côn trùng vô tội vạ, “điều kiện tự nhiên thuận lợi” là yếu tố không biết đường nào mà lần. Năm nay thời tiết nóng đến khó chịu, nóng hơn mọi năm rất nhiều.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ngay xã Tà Nung - vựa trứng gà thả mà các bạn chuyên thu gom thực phẩm sạch rất tin tưởng - cũng bị ảnh hưởng. Nông dân kêu rằng trời nóng quá, tội đàn gà chẳng buồn đẻ, có vài quả trứng lèo tèo họ giữ lại ăn hoặc bán quanh quẩn trong xã thôi, không chở xuống thành phố bán nữa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mùa này tôi đi lấy sữa để ủ làm yaourt, ăn bổ sung vi khuẩn cho ruột, cũng không gom được bao nhiêu. Trời nóng cỏ héo khô, bò mệt, thiếu thức ăn nên không còn mấy sữa. Chị giao sữa cho tôi nói, tội bò lắm, chúng nó còn chút sữa mình nhường cho bò con em ạ, không vắt đâu. Bù lại, nắng nóng khiến bắp cải trong vườn chị nứt cuống sớm, phải bán nhanh nên tôi mua về muối chua, xem như cũng bổ sung vi khuẩn cho ruột.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Năm nay mật ong rừng cũng gần như biến mất tăm tích do hoa sống không nổi, rau lá thì khô xoăn tít hết cả lại, bù vào có thêm đọt, thêm củ quả. Nhưng cầm được chút thịt, sữa, chút rau củ trong thời tiết này là thấy quý. Ăn vừa đủ ấm bụng, tự động phân chia rất vừa phải để xơi, chẳng cần ai nhắc phải giảm ăn này bớt ăn kia, có nhiều đâu mà đòi bớt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Đối với nhiều người, sống nương theo thiên nhiên như vậy là “không tiện”, thời hiện đại rồi mà bất tiện thế, khó chịu lắm. Đó là lựa chọn của họ. Nhưng những người theo mùa màng, thời tiết lại thấy việc này đã thành nếp, cuộc sống vẫn thong dong không phiền.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Với họ, thời gian công sức bỏ ra mua và nấu những gì nông dân nuôi, trồng được trong từng điều kiện khí hậu thích hợp sẽ bù cho thời gian ngồi sợ thực phẩm bẩn, vò đầu lo lắng chẳng biết mình có vừa tống một mớ thuốc xịt côn trùng hay chất bảo quản vô bụng không. Mình tiện chỗ này thì không tiện chỗ khác, chấp nhận thôi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dùng thực phẩm theo mùa màng, khí hậu để giữ cảm giác yêu thiên nhiên, thương nông dân Việt Nam, để luôn nhắc nhở rằng mình không phải cái rốn vũ trụ, do cuộc sống của con người phụ thuộc vào nhiều thứ.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vài hôm trước, cô giúp việc nhắc: “Sao khoai lang bố con mua không ngon, không vàng rực bên trong như của con mua?”. Cô ơi, cái củ khoai lang mật đó có mùa từ tháng 11 đến tháng 4, giờ hết rồi, chờ sang năm sau đi. Sang năm, khi đem khoai lang mật về, tôi biết rằng tôi sẽ lại cảm động với món quà mỗi năm thiên nhiên cho mình một lần này.&lt;/p&gt;
</description>
        <author>Pha Lê</author>
        <pubDate>Thu, 30 Jun 2016 00:00:00 +0700</pubDate>
        <link>/cusinary/2016/06/30/mua-nao-thuc-nay.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/cusinary/2016/06/30/mua-nao-thuc-nay.html</guid>
        
        <category>ẩm thực</category>
        
        <category>phiếm đàm</category>
        
        
        <category>cusinary</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Hunt - Curate issue 3 - (tiếng Anh)</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;a class=&quot;rm-mag-embed&quot; href=&quot;http://hunt.curatemag.co/&quot; data-uri=&quot;467972&quot; data-width=&quot;responsive&quot; data-domain=&quot;http://hunt.curatemag.co&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;http://hunt.curatemag.co/&lt;/a&gt;
&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;https://readymag.com/specials/assets/embed_init.js&quot; id=&quot;readymag-embed-init&quot;&gt;&lt;/script&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <author>Nhiều tác giả</author>
        <pubDate>Tue, 01 Mar 2016 00:00:00 +0700</pubDate>
        <link>/culture/2016/03/01/hunt.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/culture/2016/03/01/hunt.html</guid>
        
        <category>hunt</category>
        
        <category>culture</category>
        
        <category>in english</category>
        
        
        <category>Culture</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Culture - Curate issue 2 - (tiếng Anh)</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;a class=&quot;rm-mag-embed&quot; href=&quot;http://culture.curatemag.co/&quot; data-uri=&quot;402234&quot; data-width=&quot;responsive&quot; data-domain=&quot;http://culture.curatemag.co&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;http://culture.curatemag.co/&lt;/a&gt;
&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;https://readymag.com/specials/assets/embed_init.js&quot; id=&quot;readymag-embed-init&quot;&gt;&lt;/script&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <author>Nhiều tác giả</author>
        <pubDate>Sun, 01 Nov 2015 00:00:00 +0700</pubDate>
        <link>/culture/2015/11/01/culture.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/culture/2015/11/01/culture.html</guid>
        
        <category>culture</category>
        
        <category>in english</category>
        
        
        <category>Culture</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Comeback - Curate issue 1 - (tiếng Anh)</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;a class=&quot;rm-mag-embed&quot; href=&quot;http://comebacks.curatemag.co/&quot; data-uri=&quot;280669&quot; data-width=&quot;responsive&quot; data-domain=&quot;http://comebacks.curatemag.co&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;http://comebacks.curatemag.co/&lt;/a&gt;
&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;https://readymag.com/specials/assets/embed_init.js&quot; id=&quot;readymag-embed-init&quot;&gt;&lt;/script&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <author>Nhiều tác giả</author>
        <pubDate>Wed, 01 Jul 2015 00:00:00 +0700</pubDate>
        <link>/culture/2015/07/01/come-back.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/culture/2015/07/01/come-back.html</guid>
        
        <category>culture</category>
        
        <category>comebacks</category>
        
        <category>in english</category>
        
        
        <category>Culture</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Kiểm duyệt nội dung - nghề độc hại</title>
        <description>&lt;p&gt;Có bao giờ bạn thắc mắc rất hiếm thấy, thậm chí không thấy những nội dung nhạy cảm trên Facebook, Twitter, YouTube và các kênh phân tán nội dung khác?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Câu trả lời, đó là sự hiện diện “vô hình” của đội ngũ “cảnh sát nội dung”, hay có thể gọi đơn giản họ là những người lọc nội dung.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ví dụ như đoạn video về nhóm IS quay cảnh chặt đầu nhà báo gần đây, về mặt kỹ thuật, chuyện phát tán những nội dung như vậy không gây tác hại trên quy mô lớn như là nguồn gốc chiến tranh, nhưng chúng không khác gì vũ khí. Nếu chia sẻ đoạn video đó, chẳng khác nào chúng ta đang ủng hộ cho chủ nghĩa khủng bố.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vậy nên Twitter, Facebook hay YouTube có nên chặn hết những kiểu nội dung như vậy? Đối với nhiều người, cho dù có tư tưởng “thoáng” về tự do ngôn luận, tự do bày tỏ ý kiến cá nhân về vấn đề nào đó, và ủng hộ ý tưởng chia sẻ nội dung rộng rãi trên Internet thì đây cũng là câu hỏi khó trả lời và mang tính nhân văn. Một mặt, rất khó để đưa ra chuẩn mực nào cho các công ty công nghệ rải rác khắp thế giới quyết định nên lọc nội dung nào, nên cho phép nội dung nào được đăng. Mặt khác, tiến bộ trong công nghệ mạng xã hội lại là công cụ hữu hiệu cho kẻ xấu. Ví dụ như trường hợp của nhà hoạt động về nữ quyền Anita Sarkeesian từng chỉ trích video game, cô lập tức phải chạy về nhà khi nhận những lời đe dọa sẽ bị “xử”. Hoặc trường hợp những minh tinh Âu Mỹ bị mất tài khoản iCloud chứa hình nhạy cảm, riêng tư của họ bị phát tán trên mạng.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://www.pcworld.com.vn/files/articles/2014/1236518/ad-jang-job-20130205-012-1.gif&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;image&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;chuthich&quot;&gt;Một khung quảng cáo tuyển dụng vị trí kiểm duyệt nội dung cho Facebook.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Đến nay, công việc “cảnh sát” nội dung trực tuyến thuộc về những nhà quản trị nội dung chuyên nghiệp, là một đội ngũ lao động rất lớn nhưng lại ẩn mình. Họ ngày đêm theo dõi mọi thứ trên Facebook, YouTube, Twitter và nhiều trang mạng xã hội khác để gỡ bỏ mọi nội dung tiêu cực ra khỏi Internet. Có thể còn nhiều bàn cãi nhưng rõ ràng đây là một nhiệm vụ cực kỳ quan trọng, là lằn ranh mỏng manh ngăn lọc giữa một xã hội số khoẻ mạnh với một thứ nhớp nhúa man dại, tiêu cực. Nhưng điều đáng nói là công việc của đội ngũ “cảnh sát” mạng ấy không lấy gì hay ho, là công việc âm thầm, lương thấp và nhất là làm việc trong một môi trường độc hại về tinh thần.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Về bản chất, đây là vấn đề về xã hội học, không đơn thuần là công nghệ. Làm thế nào chúng ta bảo vệ được chính mình thoát khỏi những cách biểu hiện tiêu cực nhất của chính chúng ta? Trong câu chuyện dưới đây, khó có thể tưởng tượng được chuyện gì sẽ xảy ra nếu chúng ta chỉ dựa vào việc thuê mướn người để sàng lọc nội dung, cộng với công nghệ lọc nội dung tự động. Internet sản sinh thêm nhiều mối đe dọa, nhưng điều đó không có nghĩa là chúng ta hết hy vọng. Vì chính Internet cũng mang lại sức mạnh riêng cho từng cá nhân, vì chúng ta không chỉ có khả năng phát tán thông tin, chúng ta còn có khả năng từ chối, phủ nhận, sàng lọc thông tin nữa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Adrian Chen, phóng viên của tờ New York City và cộng tác viên cho tờ The New Inquiry, đã có một chuyến thâm nhập vào một trong những nơi sàng lọc nội dung Internet lớn, ở Bacoor, cách thủ đô Manila, Philippines khoảng 22km về phía Tây Nam. Tại đây, anh gặp Michael Baybayan, 21 buổi, tóc nhuộm nâu đỏ. Chiếc màn hình trên bàn làm việc của Baybayan hiện lên một ảnh khiêu dâm và anh ta vừa nhấn chuột cho nó biến mất.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Baybayan là một trong nhóm người chuyên sàng lọc nội dung theo cách thủ công cho các trang mạng xã hội tại Mỹ. Khi mạng xã hội kết nối càng ngày càng nhiều người hơn thì các công ty phải đối diện với vấn đề “Bà Cháu”: bây giờ ông bà dễ dàng theo dõi hành vi con cái mình hơn qua Facebook, nhưng con cái lại thường có xu hướng đăng tải những nội dung không mấy hay, như nói xấu nhau, đăng ảnh nhạy cảm, phân biệt giới tính, chủng tộc… Ông bà sẽ không đăng nhập vào Facebook hay mạng xã hội nào đó nữa nếu họ cứ phải xem ảnh gia đình xen lẫn với mấy hình nhạy cảm hay ảnh tai nạn chết người nào đó trên xa lộ. Mạng xã hội là ngành công nghiệp nhiều tỷ đô la, nó hấp dẫn người dùng và phụ thuộc rất lớn vào khả năng giám sát nội dung để đảm bảo ông bà không xem được những ảnh nhạy cảm như ảnh mà anh Baybayan vừa nhấn lọc đi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://www.pcworld.com.vn/files/articles/2014/1236518/taskus.png&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;image&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;chuthich&quot;&gt;Một tin nhắn tự tử được đăng trên Whisper, bị nhân viên TaskUs gắn nhãn chờ xoá.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vì vậy, nhiều công ty mạng xã hội phải dựa nhiều vào đội ngũ lọc nội dung này để gỡ hết đi những thứ bị cho là tệ hại, nhằm bảo vệ phần còn lại của chúng ta. Điều đáng nói là đội ngũ lọc nội dung này rất đông và chúng ta dường như không nhận thấy sự tồn tại của họ. Hemanshu Nigam, cựu CSO của MySpace, hiện mở công ty tư vấn an ninh trực tuyến SSP BLue, ước chừng con số người quản trị nội dung (content moderator) trên các trang mạng xã hội, ứng dụng di động và dịch vụ lưu trữ đám mây đến “trên 100.000”, khoảng gấp 2 lần tổng số nhân viên làm cho Google và gần 14 lần của Facebook.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Và loại công việc này ở Philippines ngày càng tăng. Trước đây, Philippines từng là thuộc địa của Mỹ nên nền văn hoá cũng gần với Mỹ, các công ty quản lý nội dung cho rằng người Phi sẽ giúp người Mỹ xác định nội dung nào là tiêu cực. Và người lọc nội dung tại Phi có mức lương không mấy cao. Theo như Ryan Cardeno làm ở Phi, anh được trả 500 USD/tháng từ 3 năm rưỡi nay khi làm outsource cho Microsoft ở công ty Sykes. Năm ngoái, một công ty khác đề xuất Cardeno qua lọc nội dung cho Facebook với mức lương 312 USD/tháng.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Còn với anh Baybayan và đồng nghiệp của mình, hiện đang tận dụng cơ sở vật chất của một trường tiểu học cũ, nhóm của anh đang lọc nội dung cho Whisper, là công ty khởi nghiệp làm ứng dụng di động, gần đây được định giá là 200 triệu USD, cho phép người dùng đăng tải ảnh và chia sẻ những bí mật theo cách ẩn danh. Họ làm việc cho một công ty outsource tại Mỹ tên là TaskUs. Đối với nhà báo Chen, anh hỏi Whisper về quy trình này thì Whisper sẵn lòng tiết lộ cho anh. Còn với Microsoft, Google và Facebook, Chen chỉ nhận được những thông tin rất mơ hồ về quy trình kiểm duyệt nội dung của họ. Nhiều công ty công nghệ buộc những người lọc nội dung phải ký những thỏa thuận bảo mật nghiêm ngặt, thậm chí không nói cho cả đồng nghiệp trong cùng một công ty về công việc mình đang làm.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Khi xét kỹ hơn về quy trình lọc nội dung của Whisper, theo CEO của Whisper, Michael Heyward, lọc nội dung được áp dụng cho toàn bộ dịch vụ này, và là chức năng quan trọng nhất của ứng dụng. Whisper “lọc chủ động”, sử dụng chính con người để lọc từng nội dung một theo thời gian thực. Nhiều công ty khác chỉ lọc khi nội dung nào đó bị gán nhãn (flag) mà người dùng cảnh báo. Vì theo Whisper, một khi kem đã ra khỏi ống thì không thể bỏ vào lại được.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cách mà Baybayan kiểm duyệt nội dung là anh bắt đầu bằng một bảng những nội dung đăng tải, mỗi nội dung được chia trong một cửa sổ hình chữ nhật, có nhiều chồng văn bản bên trên, giống như các tờ giấy ghi chú vậy. Các hàm chức năng của Whisper cho phép sắp xếp theo số định danh (id) của người dùng, tương ứng với đó là những câu nói ẩn danh và thường rất nhạy cảm (hoặc chán ngắt) mà rất hiếm xuất hiện trên Facebook hay Twitter. Người lọc nội dung xem được các feed nội dung ấy theo thời gian thực. Và có rất nhiều loại nội dung nhạy cảm, kiểu như “Có ai đồng tính nữ ở NYC muốn chat không?”; hay là “Tao ghét cái giọng rặt…”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Một danh sách phân loại được vẽ lên trên một tấm bảng trắng, nhắc những người lọc nội dung về cái mà họ cần tìm: đồi truỵ, bạo lực, lạm dụng tình dục, ảnh gợi dục, phân biệt chủng tộc. Khi Baybayan nhận thấy có một nội dung nào có tiềm năng, anh sẽ nhấn vào để chắc chắn hơn, sau đó loại bỏ nó, xoá nó khỏi tài khoản người dùng và cả trên dịch vụ, và quay về với giao diện chính. Trong vòng khoảng 25 phút, Baybayan loại ra rất nhiều hình ảnh đồi truỵ các loại.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Khó hơn nữa là những nội dung không mấy rõ ràng, như “Tôi muốn có quan hệ đồng tính nam”. Đây là một lời thú nhận thầm kín (được phép) hay đây là một yêu cầu vi phạm (không được phép)? Baybayan cũng như nhiều nhân viên khác của TaskUs đều có bằng đại học, đều phân vân không biết có nên loại kiểu nội dung như vậy hay không?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Baybayan cho biết “Ý định của người này là gì? Bạn phải biết được sự khác nhau giữa ý nghĩ và ý định.” Anh chỉ có vài giây để quyết định mà thôi. Rồi nội dung khác hiện lên trên đầu giao diện, đẩy các thẻ nội dung khác xuống. Cuối cùng, anh đánh giá nội dung đó là ý định xấu và xoá nó đi. Baybayan tiếp tục quay về màn hình chính để tiếp tục dò quét.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Đã tám năm rồi, Jake Swearingen vẫn còn nhớ đoạn video đã khiến anh phải từ bỏ. Lúc ấy anh 24 tuổi, làm người duyệt nội dung cho một công ty khởi nghiệp lúc ấy tên là VideoEgg. Mới làm việc được 3 ngày, anh thấy một đoạn video trong giao diện kiểm duyệt của mình. Đó là một cảnh chặt đầu. Ngay lập tức, anh quyết định anh không muốn là người chứng kiến những cảnh như vậy nữa. Đến nay, Swearingen là biên tập viên mạng xã hội tại Atlantic Media.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tại Mỹ, phần lớn việc kiểm duyệt nội dung nằm ngoài quốc gia này nhưng vẫn có một số vẫn được kiểm duyệt trong nước, và thường do những sinh viên mới tốt nghiệp như Swearingen lúc ấy làm. Nhiều công ty thuê một hệ thống kiểm duyệt 2 lớp, nghĩa là bước kiểm duyệt cơ bản cho outsource ngoài nước, còn những nội dung phức tạp, liên quan nhiều đến văn hóa thì kiểm duyệt trong nước. Các công ty kiểm duyệt làm tại Mỹ thường dễ dãi hơn so với đối tác ở nước ngoài, trong một giờ, họ kiểm được nhiều nội dung hơn so với một công ty kiểm duyệt ở Phi làm trong một ngày. Nhưng có được một nghề trong ngành công nghiệp outsource là điều gì đó mà giới trẻ Phi rất ham thích, còn hơn ở nhà không công rỗi nghề.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Rob là nhân viên lọc nội dung từ năm 2010. Anh tốt nghiệp đại học và theo bạn gái mình lên sống ở Bay Area, California, Mỹ, là nơi anh có được tấm bằng đại học cử nhân lịch sử. Nhiều tháng trôi qua, Rob trở nên tuyệt vọng. Sau đó, anh nhận một cuộc gọi của công ty hợp đồng CDI. Nhà tuyển dụng muốn anh phỏng vấn một vị trí trong Google, duyệt nội dung video cho YouTube. Google! Chắc chắn rồi, anh chỉ là người làm việc theo hợp đồng mà thôi, nhưng người ta bảo anh là anh sẽ có cơ hội làm nhân viên chính thức. Mức lương là 20 USD/giờ, cao hơn nhiều so với mức lương làm cho một công ty thức ăn nhanh.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Trong vài tháng đầu, Rob không quan tâm công việc kiểm duyệt YouTube của anh làm ngay tại trụ sở YouTube tại San Bruno. Đồng nghiệp của anh hầu hết đều là sinh viên mới ra trường như anh, nhiều người tốt nghiệp các ngành về nghệ thuật và nhiều người rất vui vì rất dễ xin vào đây làm. Sếp giám sát lại rất tuyệt, còn thêm nhiều ưu đãi như ăn trưa miễn phí trong khuôn viên Google. Trước bàn làm việc của Rob là 2 màn hình, trên một màn hình là loạt 10 video một lúc. Còn trên màn hình kia, anh có thể làm bất cứ gì anh thích. Anh xem toàn bộ series bộ phim Battlestar Galactica bằng một mắt, còn con mắt kia dõi theo những đoạn video tra tấn, video lộng ngôn đủ kiểu. Anh cũng cảm thấy thích thú với những công việc nội bộ của YouTube. Ví dụ hồi cuối năm 2010, đội ngũ pháp chế của Google giao cho nhân viên kiểm duyệt một việc khẩn là xoá hết các bài thuyết giáo của nhà truyền giáo Hồi giáo người Mỹ Anwar al-Awlaki sau khi có một phụ nữ người Anh nghe xong, kích động đâm một chính trị gia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nhưng khi năm tháng trôi qua, những nội dung “nặng đô” bắt đầu ngấm hơn. Thứ tệ hại nhất là nội dung máu me: đánh nhau đẫm máu ngay trên đường phố, tra tấn thú vật, đánh bom tự sát, cảnh chém đầu, cảnh tai nạn thảm khốc. Phong trào Mùa xuân Ả Rập (Arab Spring) đang ở giai đoạn cao trào, các nhà hoạt động liên tục sử dụng YouTube để cho thế giới biết diễn biến. Các người lọc nội dung được chỉ đạo là bỏ đi những video “đáng giá” đó kèm theo cảnh báo trong trường hợp người đăng tiếp tục tái phạm. Nhưng với Rob và đồng nghiệp, anh rất khó xử với những trường hợp video ghi hình thi thể những người chống đối và video đánh nhau trên đường phố. Có thể đó là loại nội dung nói về thảm hoạ mà thôi. Theo Rob, nếu ai đó tải lên video về tra tấn thú vật thì phần lớn là chính người đó làm và việc đăng tải video đó lên chứng tỏ người đó tự hào khi làm vậy, không phải là báo cáo sự việc ấy. Đoạn video như vậy chỉ khiến người xem tổn thương hơn mà thôi và khiến chúng ta nhìn vào mặt tối của con người.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Rồi Rob bị ám ảnh những hình ảnh ấy ngoài giờ làm việc. Anh trở nên dễ bị kích động và xa lánh. YouTube thuê những nhà từ vấn để những người kiểm duyệt có thể trò chuyện, về mặt lý thuyết là vậy, như Rob không hề có ý muốn gặp họ. Anh không biết họ là ai, thay vào đó, anh tự tìm cách cho riêng mình. Rồi anh bắt đầu uống bia rượu và tăng cân.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Rồi mọi chuyện càng rõ với anh hơn là anh chưa bao giờ là nhân viên thực thụ của Google. Vài tháng sau khi ký hợp đồng, anh nộp đơn vào làm chính thức cho Google nhưng anh bị từ chối phỏng vấn vì không đủ tiêu chuẩn.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://www.pcworld.com.vn/files/articles/2014/1236518/taskus-building.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;image&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;chuthich&quot;&gt;Trụ sở TaskUs tại Philippines.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vài tháng sau, trước khi hợp đồng chấm dứt, anh tìm một việc khác. Khi ca làm việc cuối cùng của anh kết thúc lúc 7 giờ tối, anh rời văn phòng mà lòng nhẹ nhõm. Nhảy vào xe, lái thẳng đến nhà cha mẹ ở ngủ liên tù tì 3 ngày liền.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cứ cho rằng công việc kiểm duyệt nội dung là việc làm đầy hứa hẹn và có lượng nhân sự bằng một nửa lượng nhân sự làm cho các trang mạng xã hội thì chúng ta cần xét về tác hại tinh thần về lâu dài của loại công việc này. Bà Jane Stevenson từng là trưởng bộ phận sức khoẻ và phúc lợi cho Đội chống tội phạm quốc gia Anh Quốc, tương đương FBI của Mỹ, vào đầu những năm 2000, khi nổi lên phong trào chống các hoạt động lạm dụng tình dục trẻ em toàn cầu lần đầu tiên. Bà nhận thấy  những nhà điều tra tội phạm trong lĩnh vực này đều bị tác động bởi hình ảnh có được; thậm chí sau khi bà rời vị trí, các cơ quan và tổ chức cá nhân tiếp tục nhờ bà giúp đỡ cho các trường hợp bị tác hại tinh thần như trên, nên từ đó bà mở ra công ty tư vấn sức khoẻ nghề nghiệp tên là Workplace Wellbeing, tập trung vào những ngành công nghiệp áp lực cao. Từ đó, bà tư vấn cho các công ty mạng xã hội ở Anh Quốc và nhận thấy thách thức mà nhân viên lọc nội dung phải đối diện cũng tương tự như những nhà điều tra về lạm dụng tình dục trẻ em và chống khủng bố gặp phải. Bà cho rằng các công ty công nghệ vẫn chưa thực sự nghiêm túc về vấn đề này đối với nhân viên kiểm duyệt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tại Manila, Chen gặp Denise (không phải tên thật), là nhà tâm lý tư vấn cho hai công ty kiểm duyệt nội dung ở Philippines. Cô cho rằng chứng này giống như chứng rối loạn hậu chấn thương PTSD (Post Traumatic Stress Disorder). Trong đầu bạn lúc ấy có một vết ký ức. Denise và đội ngũ của cô lập ra những hệ thống giám sát cho khách hàng. Các nhân viên thực hiện một loạt kiểm tra về tâm lý để xác định được điểm mốc về thần kinh, sau đó được phỏng vấn và tư vấn thường xuyên để hạn chế tối thiểu những tác động của hình ảnh tiêu cực. Nhưng thậm chí có được những lời tư vấn tốt nhất chăng nữa thì những hình ảnh ấy thấm vào sâu trong ký ức của nhân viên là không dễ gỡ bỏ. Người kiểm duyệt phải hàng giờ liền nhìn những hình ảnh khiêu dâm, kích dục, ngày này qua ngày nọ, thì liệu có còn mặn nồng với người yêu, bạn đời của mình nữa hay không.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cô cho biết cô thực sự bị những hình ảnh đầy thú tính tác động. “Tôi phải dừng lại, dừng lại một chút để thư thái một chút, có thể là đi ra tiệm mua một ly cà phê.” Cô cười khi trên bàn cafe là một cảnh quay bạo lực kinh khủng, kế bên đó là tách cafe.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Những hình ảnh suy đồi liên tục đập vào đầu như vậy cũng khiến vài đồng nghiệp của Maria mắc chứng hoang tưởng. Mỗi ngày họ đều thấy những cảnh tận cùng tồi tệ của con người. Họ bắt đầu trở nên nghi ngờ những thứ tận cùng ấy có thể xuất hiện ngay trước mắt họ, và họ tự hỏi cái ổ cứng của họ thực ra đang chứa thứ quái quỷ gì. Hai đồng nghiệp nữ của Maria trở nên đa nghi rằng liệu có nên giao con cái cho người coi trẻ chăm nom nữa hay không. Thỉnh thoảng họ đi làm trễ cũng vì không tìm được người coi bọn trẻ.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Maria đặc biệt nhớ nhất đến một đoạn video ngay khi cô bắt đầu công việc này. Đó là một cô gái, có lẽ khoảng 15 đến 18 tuổi. Cô gái trông rất non nớt. Rồi có một gã trọc chúi đầu vào bộ phận sinh dục của cô. Cô gái bị bịt mắt, hai tay bị trói, cô la và khóc thét lên.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Đoạn video đó dài hơn nửa tiếng. Chỉ xem khoảng một phút, Maria bắt đầu run rẩy, buồn bực và phẫn nộ. Ai có thể làm điều tệ hại như vậy với người khác được chứ? Cô nhìn kỹ hơn vào kẻ trọc ấy, có nét giống một tay gốc Trung Đông, nhưng hoàn toàn bị làm mờ.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sau khoảng hai năm rưỡi làm việc với đội ngũ kiểm duyệt dịch vụ nội dung trên thế giới mạng, Maria có kế hoạch bỏ việc cuối năm nay và đi dạy trường y. Nhưng hình ảnh video bên trên luôn ám lấy cô dù đã rất lâu rồi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Tôi đã xem nó rất lâu nhưng như thể mới xem nó hôm qua vậy”, Maria chia sẻ.&lt;/p&gt;
</description>
        <author>Bùi Lê Duy</author>
        <pubDate>Thu, 23 Oct 2014 00:00:00 +0700</pubDate>
        <link>/online/2014/10/23/kiem-duyet-noi-dung.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/online/2014/10/23/kiem-duyet-noi-dung.html</guid>
        
        <category>kiểm duyệt nội dung</category>
        
        
        <category>online</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Dục tính trong văn chương và vấn đề đạo đức</title>
        <description>&lt;p&gt;Mấy tháng vừa qua, khi cuốn phim &lt;em&gt;Lolita&lt;/em&gt; xuất hiện trong các rạp chiếu bóng trên khắp thế giới, tên tuổi của Vladimir Nabokov và cuốn tiểu thuyết lại gây sóng gió trên các diễn đàn văn học nghệ thuật. Sóng gió đã một thời ồn ào nổi lên vào những năm 50, rồi dịu xuống và kéo dài âm ỉ mãi đến gần đây, nay chợt bùng lên trở lại. Các diễn đàn chủ yếu xoáy vào câu hỏi: “Nabokov viết cuốn Lolita với mục đích gì?”. Câu hỏi này thực ra đã quá cũ. Khi còn sống, Nabokov đã thẳng thắn nói rằng cuốn tiểu thuyết của ông không nhằm ca ngợi chuyện tà dâm, bệnh ấu dâm, cũng không ngụ ý chống đế quốc Mỹ như nhiều người nhận định. Ông tuyên bố:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Đối với tôi, một tác phẩm hư cấu được viết ra là nhằm giúp tôi đạt cái tôi tạm gọi là diễm phúc mỹ thuật, đó là một cảm thức về sự thông đạt qua một cách thế nào đó, ở một không gian nào đó, với những trạng huống hiện hữu khác nơi mà nghệ thuật (tính tò mò, sự dịu dàng, lòng tử tế, niềm hoan lạc) là tiêu chuẩn chính yếu.&lt;sup id=&quot;fnref:1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:1&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Nabokov đã nói như thế, nhưng 30 năm sau người ta lại tiếp tục tranh cãi về &lt;em&gt;Lolita&lt;/em&gt;. Người ta lại đặt ra câu hỏi cũ: “Nabokov viết cuốn &lt;em&gt;Lolita&lt;/em&gt; với mục đích gì?”. Điều này không có gì lạ. Những cuộc tranh luận sẽ còn tiếp diễn rất lâu, cho đến chừng nào độc giả thực sự an tâm với những vấn đề đạo đức về dục tính mà cuốn sách đã gây nên trong cảm thức của họ. Để thực sự an tâm thưởng thức cuốn &lt;em&gt;Lolita&lt;/em&gt; như một tác phẩm nghệ thuật, người ta phải đi xuyên qua và vượt lên trên những trói buộc rắc rối của những tiêu chuẩn đạo đức, mà không phải ai cũng dễ dàng làm được điều này. Cốt lõi của vấn đề nằm ở chỗ: suốt nhiều ngàn năm qua, nhãn quan của con người đã quen bị trói buộc vào những tiêu chuẩn đạo đức do các tôn giáo và các hệ thống xã hội đề ra, và quan niệm về dục tính là điều bị trói buộc chặt chẽ nhất.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h1 id=&quot;section&quot;&gt;1&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Trong khi hầu hết các loài cầm thú đều sinh hoạt dục tính theo mùa, con người là một sinh vật có khả năng sinh hoạt dục tính bất cứ lúc nào. Để tránh tình trạng cạnh tranh và thù nghịch triền miên giữa người và người, xã hội nhất thiết phải đặt ra những giới hạn mang tính đạo đức đối với sinh hoạt dục tính. Tuy nhiên, nhìn lại lịch sử văn hoá của nhân loại, chúng ta có thể thấy rằng tất cả các nền đạo đức chỉ có giá trị tương đối, không mang tính toàn cầu, không ổn định, luôn luôn biến thiên, và thực chất chỉ là một tập hợp của những tiêu chuẩn chủ quan sinh ra từ những định chế ý thức mang tính tôn giáo/chính trị nhất định. Những định chế này xác lập biên giới giữa cái gọi là trong sạch và cái gọi là ô uế. Cái trong sạch đồng nghĩa với những gì tốt, đẹp và đúng. Người ta chỉ được phép hoạt động và phát biểu trong giới hạn của cái trong sạch. Cái ô uế là xấu, là sai, cần phải tránh. Từ bản chất, ý niệm về cái trong sạch và cái ô uế được các lực lượng tôn giáo/chính trị thống lĩnh đề ra chỉ với mục đích duy trì trật tự của một xã hội nhất định, trong một khung không/thời gian nhất định. Do đó, lịch sử đạo đức của nhân loại là một lịch sử đầy nghịch lý và mâu thuẫn.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ở Hy Lạp thời cổ đại, sự sinh đẻ và sự chết bị xem như là những điều ô uế (miasma) vì những sự kiện này có khả năng làm lung lay trật tự xã hội: một thành viên đột ngột mất đi hay một khuôn mặt mới đột ngột xuất hiện làm sinh ra những thay đổi về cơ cấu nhân sự đang ổn định của xã hội. Hay nói rõ hơn, một thành viên thuần thục mất đi làm yếu bớt lực lượng hỗ trợ ý thức hệ tôn giáo/chính trị thống lĩnh; ngược lại, một khuôn mặt mới chưa được thuần hoá có thể tạo nên những thách đố mới đối với nền tảng ý thức hệ tôn giáo/chính trị thống lĩnh. Nhà nghiên cứu văn hoá nhân chủng Robert Parker nhận xét rằng đàn bà đang có thai và người đang hấp hối bị xem là đã mất khả năng kiểm soát đối với những đổi thay ngay trong cơ thể của họ, và xã hội hoàn toàn “bất lực trong khi những đổi thay đang xảy ra trong cơ cấu của nó.”&lt;sup id=&quot;fnref:2&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:2&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Do đó, từ lúc có thai cho đến lúc vừa sinh con xong, người đàn bà bị xem là ô uế. Thậm chí, ngay cả toàn gia đình của người ấy đều bị tạm thời xem là ô uế trong suốt thời gian ấy. Khi có một người chết, xác của người ấy, nơi người ấy chết, thân nhân của người ấy và bất cứ ai đụng vào tử thi, đều bị xem là ô uế. Cái chết của một người càng ô uế, nếu người đó tự tử, bị cố sát, hay bị xử tử. Hành động tự tử chứng tỏ người chết không còn thấy cuộc sống là đáng sống (trong khi lực lượng thống lĩnh bao giờ cũng muốn người dân tin rằng cuộc sống đương thời là rất tốt đẹp và đáng sống). Hành động cố sát chứng tỏ thủ phạm tự ý đoạt quyền quyết định sinh mệnh của một thành viên trong xã hội (trong khi lực lượng thống lĩnh bao giờ cũng phải là kẻ có quyền ấy); và đồng thời, người bị cố sát có thể đã tự ý gây ra những xung đột ngoài sự kiểm soát của xã hội. Còn sau một cuộc xử tử, xác chết của phạm nhân tất nhiên bị xem là cực kỳ ghê tởm, vì người ấy đã vi phạm trầm trọng những quy định về trật tự xã hội. Chỉ có cái chết của chiến sĩ hy sinh nơi mặt trận được xem là trong sạch (vì người ấy đã bỏ mình để bảo vệ cho lực lượng thống lĩnh).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ý niệm về cái trong sạch và cái ô uế của Hy Lạp thời cổ đại (cũng như của mọi thời đại) không thể nào được thực hiện triệt để, vì chính các nhu cầu chủ quan của lực lượng thống lĩnh bao giờ cũng làm sinh ra những nghịch lý.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Trong xã hội Hy Lạp thời cổ đại, hôn nhân, dù có khả năng tạo nên sự mất trật tự trong cơ cấu xã hội (hôn nhân sẽ dẫn đến sinh đẻ), vẫn không bị xem là ô uế, vì hôn nhân được tổ chức trong sự kiểm soát của lực lượng thống lĩnh, và quả thực lực lượng thống lĩnh bao giờ cũng cần duy trì và phát triển dân số. Việc giao hợp, kể cả ngoài hôn nhân, nếu không gây nên sự thụ thai cũng được xem là tự nhiên và đúng (themis). Tuy nhiên, người đàn ông và người đàn bà vừa giao hợp xong lại bị xem là ô uế, vì tinh dịch là nguyên nhân của bào thai - cái ô uế. Họ phải chịu phép tẩy uế trước khi bước vào nơi thờ phượng. Người đàn bà đang hành kinh cũng bị xem là ô uế, vì kinh nguyệt biểu lộ khả năng thụ thai. Xã hội Do Thái thời cổ đại cũng xem những thứ ấy là ô uế. Sách &lt;em&gt;Leviticus&lt;/em&gt; trong &lt;em&gt;Cựu Ước&lt;/em&gt; ghi lời Chúa Trời dạy Moses và Aaron rằng người nam bị bệnh bạch trược và di tinh thì ô uế một ngày, người nữ hành kinh thì ô uế trong bảy ngày; sau đó, phải dâng hai con chim cu hay bồ câu cho thầy tế lễ để được làm phép tẩy uế. Ai để các chất ấy dính vào thân thể, cũng bị ô uế, và cũng phải được tẩy uế như thế.&lt;sup id=&quot;fnref:3&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:3&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Xét riêng về xã hội Hy Lạp thời cổ đại, thực ra, lực lượng thống lĩnh xem việc giao hợp, kể cả ngoài hôn nhân, là tự nhiên và đúng, vì chính họ có nhu cầu dục tính cực kỳ cao độ (các lực lượng thống lĩnh xã hội ở các thời khác và nơi khác cũng thế). Giới thượng lưu và quyền quý có dư điều kiện để vùi mình trong tửu sắc (và có sẵn thầy cúng để làm phép tẩy uế liên tục, nếu cần phải đến nơi thờ phượng). Và để duy trì hứng cảm nhục dục của họ, lực lượng thống lĩnh cho phép các phương tiện khích dâm được sản xuất tự do, và các tiêu chuẩn đạo đức thời ấy hoàn toàn chấp nhận dâm thư là việc bình thường.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dù cùng có quan niệm tinh dịch và kinh nguyệt là ô uế, nhưng trong khi các lực lượng thống lĩnh xã hội Hy Lạp cổ đại xem sinh đẻ là điều ô uế vì họ sợ xã hội mất ổn định (dù họ cần phát triển dân số), thì sinh đẻ lại là điều được nhiệt liệt cổ vũ ở Do Thái cổ đại vì đất nước họ vốn ít người và luôn bị nạn xâm lăng đe doạ. &lt;em&gt;Kinh Cựu Ước&lt;/em&gt; có nhiều đoạn nhấn mạnh việc nhân giống để phát triển con cái của Đức Chúa Trời. Ví dụ, Đức Chúa Trời dạy Abraham phải sinh con đẻ cái nhiều như sao trên trời và như cát dưới biển. Kinh &lt;em&gt;Talmud&lt;/em&gt; nhấn mạnh vào sự quan trọng của việc lập gia đình và sinh con cái. Người độc thân và người không có khả năng sinh sản bị đánh giá thấp về đạo đức. Xã hội Do Thái cổ đại khuyến khích con trai 18 tuổi và con gái hơn 12 tuổi lập gia đình. Sau đám cưới, chú rể được hoàn toàn miễn các nghĩa vụ quân sự và xã hội suốt một năm; và trong năm đó, xã hội Do Thái cổ đại cấp dưỡng cho đôi trai gái được hoàn toàn an vui để sống với nhau. Gia tộc đàng trai và cả xã hội vui mừng nếu cô dâu thụ thai ngay trong năm đó.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Trong khi xã hội Do Thái xem sinh hoạt dục tính trong hôn nhân có giá trị tích cực, thì Giáo Hội Thiên Chúa thời kỳ đầu lại cho rằng sinh hoạt dục tính (kể cả trong hôn nhân) tự bản chất là ô uế và nhuốm tội lỗi. Quan niệm này xuất phát từ một số nguyên nhân sau:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Theo &lt;em&gt;Thánh Kinh Tân Ước&lt;/em&gt;, chúa Jesus là người độc thân (ở điểm này, Ngài đã tự bước ra khỏi ràng buộc của đạo đức Do Thái giáo). Tuy nhiên, Chúa Jesus chỉ chê trách tội tà dâm (sinh hoạt dục tính ngoài hôn nhân), chứ không chê trách sinh hoạt dục tính trong hôn nhân. Trong “Bài Giảng Trên Núi”, Ngài nói:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Các ngươi có nghe lời phán rằng: Ngươi chớ phạm tội tà dâm. Song ta phán cho các ngươi biết: Hễ ai ngó đờn bà mà động tình tham muốn, thì trong lòng đã phạm tội tà dâm cùng người rồi. Vậy nếu con mắt bên hữu xui cho ngươi phạm tội, thì hãy móc mà quăng nó cho xa ngươi đi; vì thà chịu một phần thân thể ngươi phải hư, còn hơn là cả thân thể bị ném vào địa ngục.&lt;sup id=&quot;fnref:4&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:4&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Về quan hệ vợ chồng, Ngài nói:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Các ngươi há chưa đọc lời chép về Đấng Tạo Hoá, hồi ban đầu, dựng nên một người nam, một người nữ, và có phán rằng: Vì cớ đó người nam sẽ lìa cha mẹ, mà dính líu với vợ mình; hay người sẽ cùng nên một thịt, hay sao? Thế thì, vợ chồng không phải là hai nữa, nhưng một thịt mà thôi.&lt;sup id=&quot;fnref:5&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:5&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Ở đây, Chúa Jesus dùng lại hình ảnh “một thịt” trong &lt;em&gt;Cựu Ước&lt;/em&gt; để biểu tượng hoá sinh hoạt dục tính trong hôn nhân. Nhưng vì chính Chúa Jesus là người độc thân suốt đời, nên sau đó, thánh Paulus tuyệt đối noi theo, và hết sức đề cao sự độc thân và đánh giá thấp hôn nhân. Ông cho rằng hôn nhân chẳng qua chỉ là một biện pháp để tránh tà dâm đối với những tâm hồn yếu đuối trước xác thịt. Ông tuyên bố:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Đờn ông không đụng đến đờn bà là hay hơn. Song, cho được tránh khỏi mọi sự dâm dục, thì mỗi người đờn ông phải có vợ, mỗi người đờn bà phải có chồng (…) Tôi muốn mọi người đều được giống như tôi (…) Vậy, tôi nói với những kẻ chưa cưới gả, và kẻ goá bụa rằng ở được như tôi thì hơn. Song nếu chẳng thìn mình được, thì hãy cưới gả; vì thà cưới gả còn hơn để cho lửa tình un đốt (…) Vậy tôi tưởng vì cớ tai vạ hầu đến, một người nam cứ ở vậy là nên (…) Có phải ngươi chưa bị vấn vương với vợ chăng? Đừng kiếm vợ (…) Song những người cưới gả sẽ có sự khó khăn về xác thịt, và tôi muốn cho anh em khỏi sự đó (…) Hỡi anh em, vậy thì tôi bảo nầy: thì giờ ngắn ngủi. Từ nay về sau, kẻ có vợ hãy nên như kẻ không có (…) vì hình trạng thế gian nầy qua đi.&lt;sup id=&quot;fnref:6&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:6&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;6&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Các nhà thần học nhận định rằng thánh Paulus dạy như thế vì ông tin rằng tận thế sẽ xảy ra ngay trong đời ông; và nếu Nước Đức Chúa Trời đã gần kề, thì nên dọn mình thanh sạch ngay, chứ sao lại vướng bận việc xác thịt?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Thánh Augustine còn cực đoan hơn thế, dù ông đã vướng vào đàn bà từ thuở thiếu thời, và kéo dài những quan hệ dục tính ngoài hôn nhân như thế đến 30 năm, để lại cả con rơi. Năm 387, ông vào Hội Thánh, và bắt đầu viết rất nhiều sách về đạo đức và tôn giáo. Năm 400 sau công nguyên, ông hoàn tất bộ sách &lt;em&gt;Confessiones&lt;/em&gt; (Những lời tự thú) để kể lại tất cả sự thực của quá khứ bản thân. Đến cuối đời, ông bỏ ra 13 năm để viết cuốn &lt;em&gt;De civitate Dei&lt;/em&gt; (Thành phố của Chúa Trời, 413-426), trong đó, ông cho rằng giao hợp (ngay cả trong hôn nhân) là ô uế vì nhuốm vào tội lỗi: đó chính là tội lỗi của Adam và Eva. Ông cho rằng hành động và cảm xúc trong khi giao hợp là điều xấu xa, vì chứa đựng sự tìm kiếm và thoả mãn nhục dục (đây chính là sự cám dỗ đã làm Adam và Eva phạm tội); vì thế, đứa trẻ khi ra đời phải được rửa tội. Những bào thai bị truỵ, chết trước khi ra đời và được rửa tội, sẽ phải vĩnh viễn mang tội.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quan niệm của thánh Augustine về tính cách tội lỗi của hành động và cảm xúc trong khi giao hợp còn kéo dài ảnh hưởng đến thời hiện đại. Giáo hội Thiên Chúa hiện đại vẫn xem rằng mục đích của giao hợp là để tiếp nối sự tồn tại của con người, chứ không phải để hưởng thụ lạc thú xác thịt. Do đó, hành động ngừa thai bị xem là tội lỗi. Tuy nhiên, trước vấn đề nhân mãn của nhiều quốc gia trong thế kỷ 20, giáo hội Thiên Chúa đã phải nhượng bộ và chỉ cho phép ngừa thai theo phương pháp &lt;em&gt;rhythm method&lt;/em&gt; (đo thân nhiệt). Trong thực chất, phương pháp đo thân nhiệt cũng chỉ là một cách thực hiện việc hưởng thụ lạc thú xác thịt không nhằm mục đích sinh sản. Riêng cách ngừa thai &lt;em&gt;coitus interruptus&lt;/em&gt; (xuất tinh bên ngoài) vẫn bị xem là trọng tội vì là sự tái phạm hành động của Onan. Sách &lt;em&gt;Genesis&lt;/em&gt; trong &lt;em&gt;Cựu Ước&lt;/em&gt; ghi câu chuyện Judah có con trai cả là Er bị Chúa Trời giết vì phạm tội ác; vì thế, Judah ra lệnh cho con trai kế là Onan phải ngủ với chị dâu để giúp anh trai nối dõi; vì ích kỷ, Onan không vâng lời, và khi giao hợp với chị dâu, đã để cho tinh dịch rơi xuống đất; Chúa Trời tức giận vì Onan làm phung phí hạt giống, nên giết Onan.&lt;sup id=&quot;fnref:7&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:7&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;7&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Cùng ý nghĩa đó, các hành động dục tính không sinh sản khác như thủ dâm và đồng tính dục cũng đều bị xem là tội lỗi. Riêng thủ dâm không chỉ bị Thiên Chúa Giáo, mà cả Do Thái Giáo và nhiều nền văn hoá khác kết án nặng nề.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tuy nhiên, trên thực tế, dù bị Thiên Chúa Giáo kết án, từ ngàn xưa đến nay thủ dâm vẫn là một hành động cực kỳ phổ biến ở Âu châu và trên khắp thế giới. Theo nghiên cứu của Kinsey, 92 phần trăm nam giới và 58 phần trăm nữ giới thú nhận có thủ dâm.&lt;sup id=&quot;fnref:8&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:8&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;8&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Nhà nhân chủng học Mategazza cho rằng “người Âu châu là nòi thủ dâm”.&lt;sup id=&quot;fnref:9&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:9&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;9&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Nhiều tài liệu cho thấy thủ dâm đã được thực hiện từ ngàn xưa ở Babylon, Ai Cập, Hebrew, Ấn Độ, Hy Lạp và La Mã. Thần thoại Hy Lạp và La Mã cho rằng thần Mercury đã nghĩ ra cách thủ dâm và dạy cho Pan để chàng vơi đi nỗi buồn khi mất người yêu là nàng Echo. Ngay cả thần Zeus cũng đôi khi thủ dâm. Các nhà văn và triết gia lừng danh của Hy Lạp cổ đại như Aristophanes, Aristotle, Herondas, và Petronius cũng kể về thủ dâm. Nhiều khi thái độ của xã hội đối với thủ dâm lại rất bất nhất: Demosthenes bị kết án, nhưng Diogenes lại được ca ngợi vì dám thủ dâm công khai giữa chợ. Hành động thủ dâm ở nữ giới cũng rất phổ biến, và có xã hội xem đó là chuyện bình thường (như trong xã hội người Lesu ở New Ireland).&lt;sup id=&quot;fnref:10&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:10&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;10&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Thậm chí, Hồi giáo - một tôn giáo có nhiều điểm khắt khe và cực đoan - lại xem thủ dâm là một tật xấu do Thiên Chúa giáo gây ra, và chỉ cầu nguyện cho người mắc phải, chứ không trừng phạt. Hồi giáo lại còn chấp nhận sinh hoạt đồng tính dục trong nam giới, dù theo đạo đức Hồi giáo đàn ông phải lập gia đình. Xã hội Hồi giáo ở Afghanistan có câu tục ngữ rất phổ biến: “Đàn bà là để sinh đẻ, con trai là để hành lạc…”&lt;sup id=&quot;fnref:11&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:11&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;11&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Trở lại vấn đề dục tính trong hôn nhân, chúng ta có thể thấy rằng quan niệm của thánh Augustine, tuy để lại ảnh hưởng dài lâu trong tư tưởng Thiên Chúa giáo, nhưng hơi quá cực đoan nên đã không tránh khỏi những phản kháng. Vào thế kỷ 16, nhà thần học lừng danh Luther, xuất thân từ dòng thánh Augustine, đã tuyên bố rằng hôn nhân không những chỉ là một việc bình thường của nhân loại mà còn nên được tổ chức theo các thủ tục xã hội thay vì bị điều khiển bởi giáo hội Thiên Chúa, bởi hôn nhân là một tục lệ có mặt trên trái đất trước khi giáo hội Thiên Chúa được thành lập. Đem chính mình ra làm ví dụ, Luther tổ chức hôn lễ tại tư gia. Đi còn xa hơn thế, nhà thần học Calvin không những cho rằng sinh hoạt dục tính là nhu cầu tự nhiên của con người, cũng như nhu cầu ăn uống, mà trong quan hệ hôn nhân, sinh hoạt dục tính còn là một hành động mang tính cách linh thiêng và vinh dự.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quan điểm của Luther và Calvin đã tạo nên một sự thay đổi lớn trong thái độ xã hội đối với dục tính kéo dài từ thế kỷ 14 đến thế kỷ 17 ở Âu châu. Văn chương và các nghệ thuật khác được dịp đua nhau phô bày những điều thầm kín trong tâm hồn và thể xác con người suốt thời Phục Hưng. Thời đó, ngay cả trong lòng giáo hội Thiên Chúa, quan niệm đạo đức về dục tính đôi khi cũng chịu những giao động và mâu thuẫn nội tại. Đức giáo hoàng Alexander VI (1492-1503) cũng đã nhiều khi buông theo thú vui nhục dục và để lại con rơi. Tuy nhiên, 50 năm sau đó, đức Giáo hoàng Paul IV lại trở nên khắt khe, cho rằng những bức bích hoạ của Michelangelo ở Sistine Chapel là tục tĩu, và ra lệnh vẽ thêm áo quần cho bức “Sự Phán Xét Cuối Cùng”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Từ thế kỷ 17 đến nay, quan niệm đạo đức về dục tính ở Âu châu trở nên mang tính cách đa phương. Song song với những cố gắng mở cửa cho tự do dục tính, chúng ta lại thấy những chủ trương khắt khe mọc lên nhằm vào những mục đích khác nhau. Phát triển từ ý niệm thế tục hoá hôn nhân của Luther và Calvin, Puritanism (Thanh giáo) chấp nhận rằng sinh hoạt dục tính là điều tự nhiên nhưng quy định rằng nó chỉ được thực hiện trong phạm vi hôn nhân để duy trì sự vững chãi của hạnh phúc gia đình và trật tự xã hội. Dưới thời nữ hoàng Victoria (1819-1901), đạo đức về dục tính lại đặt cơ sở trên niềm tin vào khoa học và nhắm vào mục đích bảo vệ sức khoẻ. Dựa trên một số những nghiên cứu sai lầm rằng tinh dịch là một nguồn sinh lực quý báu và sự xuất tinh có hại cho sức khoẻ, các nhà đạo đức thời Victoria tin rằng bất kể khi người đàn ông giao hợp với vợ, hay người tình, hay thủ dâm, sự xuất tinh đều có hại như nhau. Nền đạo đức Victoria, do đó, cho rằng ngoại trừ mục đích sinh sản để duy trì nhân loại, tất cả các hành động dục tính làm người đàn ông xuất tinh đều là sự hoang phí sinh lực. Nền đạo đức này nhận định rằng xã hội nhất thiết phải đặt ra những quy định cứng rắn về sinh hoạt dục tính, vì nếu để tự do thì người đàn ông, bẩm sinh là dâm dục, sẽ luôn luôn tìm cách lôi kéo người đàn bà vào việc thoả mãn thú tính (người đàn bà bẩm sinh là trong trắng và không chuộng dâm dục); và, những người đàn bà có nhan sắc quyến rũ hoặc những người đàn bà đã bị làm hư hỏng về đạo đức sẽ dụ dỗ đàn ông vào việc hoang phí tinh dịch.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Đạo đức về dục tính cũng là một vấn đề lớn đối với các tôn giáo chính của Đông phương. Sách &lt;em&gt;Katha-Upanishad&lt;/em&gt; của Ấn Độ giáo có nhận định rằng:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Ai chọn điều thiện là góp phần vào sự cứu rỗi của mình. Ai tìm kiếm khoái lạc thì tách rời khỏi mục đích ấy. Thiện và khoái lạc đều tồn tại trong con người. Sau khi quan sát hai khả năng này, bậc trí giả thường phân biệt chúng và chọn điều thiện. Kẻ điên khùng thì chọn khoái lạc vì bị lôi cuốn vào nhục dục.&lt;sup id=&quot;fnref:12&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:12&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;12&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Như thế, Ấn Độ giáo xem khoái lạc nhục dục là vế đối lập với điều thiện. Phật giáo cũng xem &lt;em&gt;kâma&lt;/em&gt; (dục tính) là một trong những trở ngại chính trên con đường tâm linh. &lt;em&gt;Kâma&lt;/em&gt; là một trong năm &lt;em&gt;nirvarana&lt;/em&gt; (chướng ngại) và một trong những &lt;em&gt;âsvara&lt;/em&gt; (sự ô uế). Phật giáo có thuật ngữ &lt;em&gt;triloka&lt;/em&gt; chỉ ba thế giới trong &lt;em&gt;samsâra&lt;/em&gt; (luân hồi) - chu kỳ tái sinh của tất cả sinh linh. Thế giới thấp nhất của &lt;em&gt;triloka&lt;/em&gt; là &lt;em&gt;kâmaloka&lt;/em&gt; (thế giới dục vọng), gồm những sinh linh bị dục tính và những ham muốn khác chi phối.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tuy nhiên, cũng như trong bất cứ tôn giáo nào khác, quan niệm đạo đức về dục tính trong Ấn Độ giáo và Phật giáo cũng phải chấp nhận những biến thiên rất to lớn. Phái Vajrayâna (Kim Cương Thừa) xuất hiện vào giữa thiên niên kỷ thứ 1 ở đông-bắc và tây-bắc Ấn Độ, lớn mạnh vào khoảng thế kỷ thứ 7 ở nhiều nơi tại Ấn Độ và vùng Hy Mã Lạp Sơn, và hiện nay tồn tại ở Nepal và Tây Tạng. Phái này, nay thường được gọi là Phật giáo Tantra, chủ trương rằng cực lạc là bản chất của thế giới. Cực lạc luôn luôn tồn tại ngay trung tâm của các giác quan, lý trí, và cảm xúc; nhưng con người bình thường đã đánh mất khả năng đón nhận, nên cần phải tu tập bằng những phương pháp đặc biệt để tái tạo lại khả năng này. Các phương pháp tu tập được xây dựng ngay trên những kinh nghiệm phong phú sẵn có của nhân sinh, trong đó bao gồm cả sự khoái lạc khi giao hợp. Sách &lt;em&gt;Candamaharoshana-tantra&lt;/em&gt; ghi:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Kẻ muốn thành Phật nên tu tập những gì cần tu tập. Từ bỏ các đối tượng của ngũ uẩn là tự hành xác theo khắc kỷ - đừng làm vậy! Khi ngươi thấy hình ảnh, hãy nhìn ngắm! Tương tự như thế, hãy lắng nghe âm thanh. Hãy ngửi mùi thơm. Hãy nếm các vị ngon. Và hãy sờ các khía cạnh của vật thể. Hãy sử dụng các đối tượng của ngũ uẩn và ngươi sẽ nhanh chóng đạt Phật.&lt;sup id=&quot;fnref:13&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:13&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;13&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Nổi bật nhất trong các phương pháp đạt Phật của phái này là phương pháp sử dụng việc giao hợp. Phái này tin rằng sự khoái lạc của cảm giác, được trau dồi và thanh hoá qua tư duy siêu hình, sẽ đưa con người thăng hoa đến cực lạc. Giao hợp theo đúng phương pháp của Tantra, sẽ làm các &lt;em&gt;chakra&lt;/em&gt; (luân xa, điểm để các năng lượng tinh tế đi qua) mở ra và chuyển kundalini (năng lượng) từ hai &lt;em&gt;chakra&lt;/em&gt; thấp nhất (mulâdhâra - chakra và svâdhishthâna - chakra), gần bộ sinh dục, lên đến tim (anâhata-chakra), nơi đó, năng lượng sẽ phối hợp với năng lượng của người tình, trước khi lên đến đỉnh đầu (sahasrâra-chakra), tạo nên sự hợp nhất toàn triệt giữa hai sinh thể và đạt cực lạc. Giới hạn của bài viết không cho phép chúng ta phân tích và bình luận các chi tiết kỹ thuật phức tạp của việc thực hiện. Chỉ xin ghi lại ở đây cách diễn giải độc đáo của phái này về chính sự giác ngộ của đức Thích Ca Mâu Ni. Phái này cho rằng không phải việc lìa bỏ gia đình, đi vào rừng ngồi thiền, mà chính kinh nghiệm khoái lạc nhục thể với vợ đã giúp đức Thích Ca Mâu Ni giác ngộ. Sách &lt;em&gt;Candamaharoshana-tantra&lt;/em&gt; ghi:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Cùng với Gopa, Ngài trải qua kinh nghiệm cực lạc. Bằng cách hợp nhất giữa chiếc gậy kim cương và đoá hoa sen, Ngài đạt cực lạc. Phật tính đạt bằng cực lạc, và nếu không có phụ nữ thì không có cực lạc.&lt;sup id=&quot;fnref:14&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:14&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;14&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Các tín đồ Ấn Độ giáo theo phương pháp của Tantra còn tin rằng các chất nước tiết ra từ bộ phận sinh dục nam và nữ trong khi giao hợp là trong sạch vì đó là “nước của nòi giống” (kuladravya).&lt;sup id=&quot;fnref:15&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:15&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;15&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Điều này đi ngược hẳn với niềm tin của rất nhiều tôn giáo khác, như đã tường thuật.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h1 id=&quot;section-1&quot;&gt;2&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Ngoài những sự mâu thuẫn, nghịch lý và tính cách thiếu ổn định trong từng nền văn hoá; ngoài những dị biệt lạ lùng giữa các nền văn hoá; các tiêu chuẩn đạo đức về dục tính trong lịch sử nhân loại còn làm sinh ra những điều rất bất công.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Như đã nói ở trên, các tiêu chuẩn đạo đức được các lực lượng thống lĩnh đề ra chỉ với mục đích duy trì trật tự của một xã hội nhất định, trong một khung không/thời gian nhất định. Thực tế lịch sử lại cho thấy tuyệt đại đa số các lực lượng thống lĩnh đều do đàn ông cầm đầu, nên đàn bà nhất định phải trở thành nạn nhân của họ.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Từ ngàn xưa, trong hầu hết các xã hội phụ hệ, những gì ô uế, sai lầm, tội lỗi thường được trút lên người đàn bà. Hãy đọc một số đoạn trích từ &lt;em&gt;Ezekiel&lt;/em&gt;, thuộc &lt;em&gt;Cựu Ước&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Hỡi con người, có hai người đờn bà, là con gái của một mẹ. Chúng nó hành dâm trong Ê-díp-tô, chúng nó hành dâm từ khi còn trẻ; tại đó vú chúng nó bị bóp, tại đó chúng nó mất hoa con gái. (…) Nó hành dâm với những người con trai tốt nhứt của A-si-ri; nó đã tự làm ô uế với những kẻ mà nó yêu thương, cùng mọi thần tượng của chúng nó. (…) Nó phải lòng những người A-si-ri, tổng đốc, và quan cai trị, tức là kẻ lân cận nó, ăn mặc sang trọng, hay cỡi ngựa, thảy đều là trai tráng đẹp đẽ. (…) Những người Ba-by-lôn đến cùng nó lên giường âu yếm, và chúng làm ô uế nó bởi sự hành dâm mình. Nó cũng tự làm ô uế với chúng; rồi thì lòng nó sinh chán. (…) Nầy, ta sẽ giục những tình nhơn mầy mà lòng mầy đã chán, dấy nghịch cùng mầy, và ta đem chúng nó đến từ mọi bề nghịch cùng mầy: tức là những người Ba-by-lôn, hết thảy người Canh-đê, Phê-cốt, Soa và Coa, và hết thảy người A-si-ri với chúng nó, là trai tráng đẹp đẽ, mọi tổng đốc và quan cai trị, quan trưởng và người có danh tiếng, hết thảy đều cỡi ngựa. Chúng nó đem hết những khí giới, những xe đánh giặc, xe chở đồ, và một đoàn dân đông đến nghịch cùng mầy; chúng nó dùng những thuẫn, những mộc, và đội mão trụ mà vây chung quanh mầy. Ta sẽ giao sự phán xét cho chúng nó, và chúng nó sẽ xét đoán mầy theo luật pháp mình.&lt;sup id=&quot;fnref:16&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:16&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;16&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Ở đây, hai người đàn bà lãnh trọn sự nhơ nhuốc; còn tất cả những đàn ông, từ quan đến lính, những kẻ đã tìm đến để bóp vú họ, để hành lạc với họ, lại được ca ngợi và được giao quyền xử tử họ vì tội tà dâm. Thiên Chúa giáo cho rằng đàn bà là nguồn gốc của tà dâm và tội lỗi, vì họ tin rằng, từ nguyên thuỷ, Eva đã là kẻ nghe lời rắn xúi giục để ăn trái cấm. Hồi giáo cũng xem đàn bà là nguồn gốc của tà dâm và tội lỗi. Do đó, họ bị bắt buộc phải mang tấm chador che mặt lại để khỏi cám dỗ đàn ông. Nhiều xã hội Hồi giáo còn thực hiện phong tục cắt âm hạch của phụ nữ để họ không còn bị nhục dục ám ảnh. Dù ôn hoà hơn rất nhiều, Phật giáo cũng thế, chính đức Thích Ca Mâu Ni cũng đã cho rằng đàn bà là nguồn gốc của tà dâm, ô uế. Ngài không cho phép phụ nữ làm đệ tử, và khuyên các tăng sĩ nên lánh xa họ. Chỉ đến khi sắp nhập diệt, Ngài mới chiều ý Ananda mà cho phép phụ nữ vào giới tỳ kheo. Và cũng như Thiên Chúa giáo và nhiều tôn giáo khác, Phật giáo không cho phép phụ nữ nắm các chức vụ lãnh đạo, mà chỉ suốt đời làm một nữ tu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Các nền đạo đức phụ hệ còn tạo điều kiện để giai cấp thống trị được quyền hưởng thụ khoái lạc dục tính vô giới hạn. Vua được quyền hành lạc với bất cứ ai, bất cứ ở đâu, bất cứ số lượng nào, mà vẫn không ô uế. Thậm chí, lắm lúc hành động cưỡng dâm của vua cũng được xem là việc khả kính. Hãy đọc đoạn văn sau đây:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Năm 1044, vua Lý Thái Tông đi đánh Chiêm Thành; vua Chiêm là Sạ Đẩu (Jaya Simhavarman II) dàn trận phía Nam sông Ngũ Bồ (…) Thái Tông thúc quân đánh tràn sang, quân Chiêm Thành thua chạy; quân ta bắt được hơn 5.000 người và 30 con voi. (…) Thái Tông tiến binh đến Quốc Đô Phật Thệ (Vijaya) vào thành bắt được vương phi là Mỵ Ê và các cung nữ đem về. Khi xa giá về gần tới sông Lý Nhân, Thái Tông cho đòi Mỵ Ê sang chầu bên thuyền ngự, Mỵ Ê than rằng: “… Nước tan chồng chết, chỉ còn một thác mà thôi chứ không biết người chồng thứ hai.” Rồi nàng quấn chăn gieo mình xuống sông mà chết. Vua Thái Tông cảm kích lòng trinh tiết, phong nàng Mỵ Ê là “Hiệp chánh hộ thiện phu nhân”. Nay ở phủ Lý Nhân (Phủ Lý, Hà Nam) còn có đền thờ.&lt;sup id=&quot;fnref:17&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:17&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;17&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Một độc giả Tây phương theo phong trào nữ quyền hiện nay hẳn sẽ cảm thấy hết sức chua chát: người đàn bà nhảy sông tự tử để tránh bị cưỡng dâm lại được chính kẻ rắp tâm cưỡng dâm ca ngợi. Tuy nhiên, đối với việc này, sử thần Ngô Sĩ Liên lại bình luận rằng:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Phu nhân giữ nghĩa không chịu nhục, chỉ theo một chồng cho đến chết, để toàn vẹn trinh tiết của người đàn bà. Người làm tôi mà thờ hai vua tức là tội nhân đối với phu nhân. Vua khen là trinh tiết, phong làm phu nhân để khuyến khích người đời sau là đáng lắm.&lt;sup id=&quot;fnref:18&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:18&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;18&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Ở đây, chúng ta lại thấy hành động vua Thái Tông đòi Mỵ Ê sang chầu là hành động đẩy Mỵ Ê vào chỗ nhục nhã hay chỗ chết: không sang chầu, thì phạm tội khi quân, cũng chết; sang chầu, thì phạm tội phản chồng, phải chịu sống nhục nhã; và nếu chọn sự tự tử, thì cũng chết. Còn vua Thái Tông lại được đạo đức bảo vệ vẹn toàn: nếu Mỵ Ê không vâng lời, thì giết; nếu Mỵ Ê tuân lời, thì khinh; nếu Mỵ Ê tự tử, thì vua lại được dịp để rao giảng đạo đức. Lời bình của Ngô Sĩ Liên trong thực chất chỉ còn là lời nói nịnh.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nhưng đạo đức Nho giáo ngày xưa là thế. Đạo đức ấy vô tình tạo điều kiện để người đàn ông lạm dụng xác thịt của người phụ nữ, và đặt người phụ nữ vào chỗ chết. Vào đời Thanh ở Trung Quốc, sách &lt;em&gt;Xing’an huilan&lt;/em&gt; có ghi chép 5.600 trường hợp (chỉ chọn những trường hợp điển hình nhất trong vô số trường hợp xảy ra từ năm 1736 đến năm 1834) về việc cha chồng hiếp dâm con dâu làm sinh ra án mạng. Hầu hết các phụ nữ trong 5.600 trường hợp này bị xử trảm (vì phản ứng tự vệ của họ đã làm cha chồng bị thương nặng hoặc chết; vì tố cáo thiếu bằng chứng, làm đảo lộn luân thường đạo lý; hoặc không dám tố cáo, nhưng bị xã hội phát hiện, nên phạm tội loạn luân); một số phụ nữ bị tù chung thân (vì tố cáo có bằng chứng, nhưng phạm tội đánh đập cha chồng). Theo nghiên cứu của học giả Vivian Ng., con số những tội ác chưa được phát hiện, và con số những phụ nữ chết vì tự tử, hoặc vì bị cha chồng hay chồng giết, còn nhiều hơn gấp bội.&lt;sup id=&quot;fnref:19&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:19&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;19&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Tam tòng tứ đức đã biến người phụ nữ Nho giáo thành một hiện hữu thụ động và chỉ biết phục vụ cho đàn ông. Tục lệ bó chân của Trung Quốc là một biểu hiện rất cụ thể.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Các nhà nhân chủng học tìm thấy những bất công đối với phụ nữ xuất phát từ một nguyên nhân hết sức đơn giản: trong các xã hội sơ khai, đàn ông là lực lượng chủ yếu cung cấp thịt cho các bữa ăn, và quyền lực của nền đạo đức phụ hệ tỷ lệ thuận với số lượng thịt mà họ cung cấp. Vì giới hạn của thể lực, phụ nữ không thể tham gia săn bắn, nên vai trò của đàn ông trở nên quan trọng.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nhà nhân chủng học Ernestine Friedl phân biệt 4 loại xã hội chính.&lt;sup id=&quot;fnref:20&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:20&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;20&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Tôi xin tóm lược như sau:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Sự bình đẳng giới tính được tương đối tôn trọng ở những vùng rất hiếm thú lớn nhưng phong phú về thảo mộc, đàn ông phải săn thú nhỏ và đàn bà lượm thực phẩm để ăn chung với nhau. Tiêu biểu là xã hội người da đỏ Washo ở vùng thung lũng Nevada. Ở đó, đạo đức cho phép đàn ông và đàn bà đã lập gia đình được quyền có thêm người yêu và quyền ly thân bất cứ lúc nào. Kinh nguyệt không bị xem là ô uế. Tuỳ hoàn cảnh cụ thể, đàn ông và đàn bà thay phiên nhau lãnh đạo xã hội.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Ở những vùng có thú lớn và phong phú về thảo mộc, vai trò của người đàn ông trở nên hơi quan trọng hơn. Tiêu biểu là xã hội Hadza ở Tanzania: đàn ông săn thú và ăn ngay tại chỗ, chỉ đem một ít về cho vợ và mẹ vợ; đàn bà và trẻ con lượm nhặt hoa trái và bắt các thú nhỏ để ăn; đôi khi đàn ông săn được con thú quá lớn, ăn không hết, đem về chia cho đàn bà và trẻ con. Thịt là món quý, nên những người săn được thú lớn được đánh giá cao. Người săn bắn tài ba thường làm chủ xã hội. Tuy nhiên, vì đàn bà có thể tự kiếm thịt thú nhỏ, nên họ tương đối giữ được sự độc lập và bình đẳng. Đạo đức cho phép hai phái đều được quyền ly dị. Lý do ly dị nhiều khi rất đơn giản: chỉ cần xa nhau vài tuần lễ, người đàn bà có quyền đòi ly dị để được ở với người chồng mới. Đàn ông có thể kiếm thêm vợ bé, nhưng ít người thực hiện được, chỉ vì họ khó có đủ thịt thừa hàng ngày để cung cấp cho hai vợ và hai mẹ vợ.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Ở những vùng có thú lớn nhưng nguồn thực phẩm thảo mộc hạn chế, vai trò của người đàn ông trở nên quan trọng hẳn. Tiêu biểu là xã hội Tiwi ở Bắc Úc: đàn bà đi lượm củ hàng ngày, nhưng đàn ông lại cung cấp những con kangaroo, kỳ đà và cá tươi cho cả xã hội. Đàn ông Tiwi, do đó, là kẻ đề ra những tiêu chuẩn đạo đức cho xã hội. Vì đàn ông cần khoái lạc dục tính, nên đạo đức quy định rằng tất cả đàn bà đều phải có chồng, ai sống độc thân là có tội. Con gái mới lọt lòng đã được gả ngay cho một chú bé nào đó. Phụ nữ goá bụa phải làm phép cưới với người đàn ông khác ngay trên mộ của người chồng quá cố khi vừa lấp đất xong. Đàn ông được phép gả biếu con gái, chị em gái, và ngay cả mẹ mình, ngay khi họ bị goá bụa. Vì thế, đàn ông Tiwi có rất nhiều vợ; có kẻ có đến 25 vợ. Thường thường, người săn bắn giỏi nhất là người có nhiều vợ nhất; và giá trị của đàn ông Tiwi tính trên số lượng vợ và con. Tất nhiên, trong xã hội Tiwi đàn bà bị xem là nhơ nhớp và thấp kém. Những người đàn bà có chút ít tự do là những bà già không còn hấp lực dục tính; họ bị bắt buộc phải tái giá, nhưng được tự ý chọn chồng. Thực ra, khi về nhà chồng mới, họ chỉ sống như một đầy tớ già, chuyên giữ con cho các bà vợ trẻ hơn.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Ở những vùng có thú lớn nhưng thiếu hẳn thực phẩm thảo mộc, đàn ông có quyền tuyệt đối. Tiêu biểu là xã hội Eskimo. Nguồn thực phẩm của xã hội hoàn toàn do đàn ông cung cấp, do đó, đàn bà trở thành những đồ vật cho đàn ông toàn quyền sử dụng, lạm dụng, trao đổi và buôn bán. Con gái tuổi dậy thì là đồ chơi cho bất cứ người đàn ông nào. Xã hội Eskimo không có ý niệm về tội cưỡng dâm. Ai cũng có thể bắt buộc bất cứ cô gái độc thân nào giao hợp. Đạo đức Eskimo còn cho phép đàn ông ra lịnh vợ phục vụ xác thịt cho khách và bạn thợ săn của mình.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Những điều trình bày trên đây cho thấy tại sao phong trào nữ quyền tại các nước tiên tiến đã đạt những thành công đáng kể: trong đời sống hiện đại, đa số phụ nữ đi làm việc; và từ đó, giá trị của người phụ nữ tỉ lệ thuận với những đóng góp về kinh tế của họ đối với gia đình và xã hội.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nguyên nhân kinh tế còn có thể được tìm thấy trong các tục lệ hôn nhân. Nội hôn (endogamy) là biện pháp ngăn chặn nguồn lợi kinh tế thất thoát ra ngoài. Ở nhiều bộ lạc sơ khai, các tù trưởng tự cho phép mình có đặc quyền kết hôn với chính con gái mình, dù đó là trọng tội đối với dân chúng. Ở các nước phong kiến, nhiều hoàng tộc cũng đã tự cho phép việc lấy người trong họ. Ngoại hôn (exogamy) là biện pháp mở rộng quan hệ kinh tế. Các bộ lạc thiếu thực phẩm thường bắt buộc dân chúng phải lấy người của bộ lạc khác. Tuy ngoại hôn là một tục lệ phổ biến nhất lịch sử nhân loại, những tiêu chuẩn đạo đức cực đoan và mù quáng về ngoại hôn cũng có thể dẫn đến những hành động vô nhân đạo. Ngày 30 tháng 3 vừa rồi, hãng thông tấn AP đưa tin về một đôi tình nhân cùng làng bị ném đá đến chết. Ngày 22 tháng 4, trên báo &lt;em&gt;Fort Worth Star-Telegram&lt;/em&gt; có bài viết của Barry Bearak nhan đề “Couple in Love Were Killed to Maintain Indian Village’s Rules for Marriage” (Đôi tình nhân bị giết để duy trì lề luật hôn nhân của xóm làng ở Ấn Độ), tường thuật rành mạch câu chuyện chàng Desh Raj, 23 tuổi, và nàng Nirmala, 17 tuổi, bị dân làng Shimla, thuộc tiểu bang Haryana, Bắc Ấn, ném đá đến chết, vì đôi trai gái này ở cùng làng mà dám yêu nhau. Điều cần nhấn mạnh là đôi trai gái này không có quan hệ huyết thống nào cả. Theo lời bình luận của AP, những kẻ sát nhân có lẽ sẽ không bị luật pháp Ấn Độ đem ra xử, vì truyền thống đạo đức của làng Shimla đã có từ lâu đời và cần được tôn trọng. Trong trường hợp này, tục lệ ngoại hôn không cho phép lấy người cùng làng. Ở những nơi khác và thời khác, giới hạn của tục lệ ngoại hôn rất co dãn và không đồng nhất, nhưng cơ sở lý luận của tục lệ ngoại hôn ở mọi nơi và mọi thời đều đồng nhất ở quan điểm tránh sự loạn luân.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tuy nhiên, sự loạn luân lại thường nằm ngay trong gốc rễ của mọi nền đạo đức. Hình ảnh Adam và Eva như hai người đầu tiên trên trái đất là hình ảnh loạn luân. Eva sinh ra từ xương sườn của Adam, vậy Eva là con gái hay là em gái của Adam? Rồi sau đó:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;A-đam ăn ở với Ê-va, là vợ mình; người thọ thai sanh Ca-in (…) Ê-va lại sanh em Ca-in, là A-bên (…) Đoạn, Ca-in ăn ở với vợ mình và sanh được Hê-nóc (…) Rồi, Hê-nóc sanh Y-rát; Y-rát sanh Mê-hu-đa-ên…&lt;sup id=&quot;fnref:21&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:21&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;21&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Và cứ thế, họ nhân giống nhiều lên và làm ra nhân loại hôm nay. Ấn Độ giáo cũng có hình ảnh Yam và Yami, hai đứa con sinh đôi của Vivaswat, là hai người nam nữ đầu tiên của nhân loại. Dân tộc Việt Nam cũng có thần thoại Lạc Long Quân lấy Âu Cơ (điều này không loạn luân, vì người là rồng, người là tiên), sinh ra một bọc trăm trứng, nở ra trăm con. Sau đó, năm mươi con theo cha xuống biển, năm mươi con theo mẹ lên núi. Từ đó, họ sinh con đẻ cái và tạo nên dân tộc Việt từ miền duyên hải lên đến thượng du. Nếu cả trăm con đều là con trai, có lẽ họ lấy vợ từ các dân tộc khác, và con cái họ là con lai giống; nhưng điều này không thấy sách nào nói đến. Nếu trong trăm con có cả nam lẫn nữ, thì vấn đề loạn luân có thể phải xảy ra. Hầu hết các dân tộc khác cũng có những thần thoại tương tự về nguồn gốc nòi giống, và các thần thoại ấy đều chứa đựng ý niệm loạn luân.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h1 id=&quot;section-2&quot;&gt;3&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Vì những ý niệm và tiêu chuẩn đạo đức là những gì đầy mâu thuẫn, nghịch lý, bất công, và thiếu ổn định, cho nên ở mỗi nơi và mỗi thời, con người lại dựa trên mỗi cơ sở khác nhau để xác định cái trong sạch và cái ô uế. Ở Hy Lạp thời cổ đại, vì giới thống lĩnh xã hội xem việc giao hợp là hành động tự nhiên của con người, thậm chí họ lập ra tục lệ tẩy uế sau khi giao hợp (như đã đề cập ở phần 1), nên các nhà sáng tác văn chương mặc sức sử dụng ngôn ngữ thông tục để mô tả các cảnh làm tình. Cả Sophocles, bậc thầy của bi kịch, và Aristophanes, thiên tài viết hài kịch, cũng tạo nên những cảnh tượng và dùng những loại từ ngữ mà các thời đại sau này cho là hết sức ô uế, tục tĩu. Ví dụ cụ thể là các vở bi kịch &lt;em&gt;Antigone&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Electra&lt;/em&gt;, và &lt;em&gt;Oedipus&lt;/em&gt; của Sophocles, và vở hài kịch &lt;em&gt;Lysistrata&lt;/em&gt; của Aristophanes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Người ta thường than phiền rằng văn chương Hoa Kỳ trong thế kỷ 20 bị dục tính ám ảnh quá nặng nề. Nhưng năm 1954, quan Trạng sư của Bưu Điện Hiệp Chủng Quốc phản đối một nhà xuất bản nhập cảng một ấn bản hiếm có của cuốn &lt;em&gt;Lysistrata&lt;/em&gt; qua đường bưu điện, với lý do rằng trong cuốn này có nhiều đoạn “đã được tính toán kỹ lưỡng để đồi truỵ hoá đạo đức của độc giả”.&lt;sup id=&quot;fnref:22&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:22&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;22&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Để tránh bị cấm lưu hành ở Hoa Kỳ, khi dịch sang Anh ngữ, các dịch giả đã tìm cách “nhuận sắc” lại những từ ngữ “đồi truỵ”. Do đó, các bản Anh ngữ trong thư viện hiện nay “sạch sẽ” hơn bản Hy Lạp rất nhiều. Chúng ta thử đọc vài câu do David Loth dịch sát theo nguyên bản. Ở đoạn &lt;em&gt;Lysistrata&lt;/em&gt; than phiền về việc nam nhi ra mặt trận cả khiến phụ nữ không còn được thoả mãn dục tính, nàng nói:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;I haven’t seen an eight-inch penis, which could have consoled us poor grass widows. (Ta không còn thấy một con cặc dài hai tấc nào nữa, cái gì còn có thể làm khuây khoả đám gái goá khốn khổ chúng mình.)&lt;sup id=&quot;fnref:23&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:23&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;23&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Ở đoạn &lt;em&gt;Lysistrata&lt;/em&gt; sai các tỳ nữ đi tháp tùng sứ bộ Spartan, nàng nói:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;If they refuse to give you their hands, drag them by the balls.” (Nếu họ từ chối không cho các chị nắm tay, thì cứ túm lấy mấy hòn dái.)&lt;sup id=&quot;fnref:24&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:24&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;24&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Quan Trạng sư của Bưu Điện Hiệp Chủng Quốc phản đối văn chương Hy Lạp thời cổ đại, vì ông dựa trên các tiêu chuẩn đạo đức còn sót lại từ thời Victoria ở thế kỷ 19. Trước hết, về mặt dụng từ, những tiêu chuẩn này xem các từ ngữ chỉ bộ phận sinh dục và hoạt động dục tính là tục tĩu, nhơ nhớp. Đạo đức Victoria chỉ cho phép dùng các từ ngữ này trong sách y học. Để khỏi bị xã hội phản đối, các nhà văn Anh ngữ thời ấy tránh dùng các chữ “penis”, “vulva”, “fuck”, v.v…; thay vào đó, họ dùng những ẩn dụ xa xôi, hoặc nếu cần, họ dùng các chữ La Tinh hoặc Phạn ngữ, ví dụ: “phallus”, “cunnus”, “coitus”, “lingam”, “yoni”, v.v… Nhà văn Việt Nam cũng thế, ngay trong lúc này, hầu hết đành phải dùng các từ Hán Việt để thay cho các từ Nôm, vì độc giả Việt Nam có thói quen cho rằng cho rằng những từ Nôm là tục tĩu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Trong đời sống hiện tại ở Úc, mỗi năm, giới đồng tính ái lại tổ chức một ngày hội Mardi Gras; trong ngày hội đó, các mô hình dương vật được rước đi dọc theo đường phố Sydney. Rất nhiều khán giả bên đường cảm thấy hết sức kinh ngạc và ghê tởm. Đài truyền hình quốc gia ABC có lần chiếu lại những cảnh đó và bị khán giả phản đối; từ đó, đài truyền hình chỉ chiếu những đoạn phim đã được biên tập cắt bỏ cẩn thận. Ám ảnh đạo đức Victoria khiến nhiều người hiện đại ở cuối thế kỷ 20 còn rất e dè trước sự phô bày công khai hình ảnh dương vật, mặc dù trong đời sống riêng tư họ có thể thực hiện những sinh hoạt dục tính hết sức táo bạo. Nhưng nhiều ngàn năm trước, xã hội Hy Lạp lại gán cho dương vật một giá trị tích cực. Hình ảnh dương vật thoạt tiên xuất hiện ở các hội lễ tế thần Dionysus, và chính nền kịch nghệ Hy Lạp lại bắt nguồn từ những hội lễ này, nên nhiều thế kỷ sau đó hình ảnh dương vật vẫn còn được dùng để trang trí cho sân khấu dù kịch bản không có điều gì liên hệ đến dục tính. Xã hội cổ đại Hy Lạp lại là xã hội do nam giới thống lĩnh, nên hình ảnh dương vật tượng trưng cho sức mạnh của họ. Thêm vào đó, lại có tục lệ rước sinh thực khí trong ngày nhật thực mùa Đông hay trong lễ cầu phồn thực vào mùa Xuân. Những sự kiện này lại càng làm cho hình ảnh và từ ngữ về bộ phận sinh dục trở nên bình thường. Thậm chí, vào thời ấy, nếu ai nhận xét rằng hình ảnh bộ phận sinh dục là tục tĩu, thì nhận xét ấy hẳn làm xã hội rất bất bình.&lt;sup id=&quot;fnref:25&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:25&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;25&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Các nhà văn Hy Lạp thời cổ đại tự do mô tả bộ phận sinh dục vì đó là điều hết sức tự nhiên và đúng theo tiêu chuẩn đạo đức thời ấy.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tuy nhiên, như đã nói, các tiêu chuẩn đạo đức thời nào cũng chứa đựng nhiều mâu thuẫn và nghịch lý, cho nên những phán xét về tác phẩm nghệ thuật dựa trên các tiêu chuẩn đạo đức nhất định nào đó bao giờ cũng chứa đựng ít nhiều tính chất ngớ ngẩn hay hồ đồ. Thử lấy một ví dụ, đạo đức thời Victoria rất khe khắt với hoạt động dục tính, nhưng thời ấy tranh khoả thân lại tràn ngập các phòng triển lãm. Tại sao thế? Tại vì các hoạ sĩ đã vẽ các thân thể trần truồng với bộ sinh dục không có lông! Tại sao hình ảnh bộ sinh dục không có lông lại được chấp nhận? Tại vì văn hoá Victoria ca ngợi mỹ thuật Hy Lạp thời cổ đại, mà các tượng khoả thân bằng đá thời ấy lại có các bộ phận sinh dục không có lông. Do đó, hình ảnh bộ sinh dục có lông bị cho là tục tĩu. Buồn cười ở chỗ: dân Hy Lạp ngày xưa thích nhổ hoặc cạo lông bộ sinh dục chỉ vì lý do làm đẹp; nhưng đến thời Victoria, cái lý do làm đẹp đã vô tình trở thành cái lý do đạo đức!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bên cạnh hành động vẽ bộ phận sinh dục không lông để tránh bị khiển trách, các hoạ sĩ thời Victoria còn mặc thêm một bộ giáp nữa: họ mượn các đề tài và nhân vật thần thoại Hy Lạp và trong &lt;em&gt;Kinh Thánh&lt;/em&gt; để mặc tình vẽ khoả thân. (Thực ra, đây chẳng phải là bộ giáp mới: hoạ sĩ các thế kỷ trước đó cũng vẫn luôn làm thế.) Và chính kho tàng các câu chuyện trong thần thoại Hy Lạp và trong &lt;em&gt;Kinh Thánh&lt;/em&gt; đã tạo điều kiện cho không những hội hoạ mà cả văn chương được nói về những hành động dục tính hết sức táo bạo. Ví dụ: các hình ảnh Địa Ngục của những kẻ tà dâm, Ngày Phán Xét Cuối Cùng, sự loạn dâm ở Babylon, là những hình ảnh được rất nhiều nghệ sĩ chiếu cố. Trước những tác phẩm này, công chúng cũng an tâm thưởng lãm vừa nghệ thuật, vừa những chuyện ngồn ngộn dục tính, vì đã có những lý do rất mạnh để biện minh cho sự thưởng lãm của mình: chúng tôi đang chứng kiến những chuyện xảy ra ở một nơi khác, một thời khác, và những chuyện này đã từng được chiêm nghiệm và giảng giải dưới góc độ đạo đức một cách rốt ráo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hãy thử đọc một bài thơ tả cảnh cưỡng dâm, nhan đề “Leda và con Thiên Nga” do William Butler Yeats (1865-1939) sáng tác:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;Một cú chụp bắt thình lình: đôi cánh lớn còn đập
trên người nữ loạng choạng, hai đùi nàng được mơn trớn
bởi những mạng lưới tối ám, và gáy nàng bị mỏ chàng kẹp chặt,
chàng ghì đôi vú vô vọng của nàng vào ngực chàng.
Làm sao những ngón tay hoảng hốt rối loạn của nàng có thể xô
thân thể phủ lông rạng rỡ ấy ra khỏi hai đùi nàng rời rã?
Và làm sao thân thể nàng, bị kềm giữ trong màu trắng vồ vập ấy,
không khỏi cảm thấy nơi trái tim của kẻ lạ đang vỗ đập?
Một cái rùng mình nơi hạ thể làm bức tường đổ sụp,
mái vòm và tháp cao bốc lửa
và Agamemnon gục chết.

Bị ghì giữ như thế,
bị ngự trị bởi dòng máu thú tính ngập ngụa,
liệu nàng đã cảm nhận được ý tưởng và sức mạnh của chàng
trước khi chiếc mỏ lạnh lùng ấy buông tha cho nàng?
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Bài thơ này tả cảnh thần Zeus trá hình làm con thiên nga để đánh lừa và cưỡng dâm nữ thuỷ thần Leda. Cuộc giao hợp này sẽ làm sinh ra Helen và Clytemnestra. Cả hai người này sẽ gây nên sự sụp đổ của thành Troy và cái chết của Agamemnon. Bài thơ này hoàn tất năm 1923; và chúng ta còn nhớ, nhiều thế kỷ trước, Michelangelo và Pontormo cũng đã khai thác cùng đề tài để vẽ những bức tranh tuyệt hảo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ở đây, chúng ta có thể đưa ra nhận xét rằng: nếu Yeats cũng mô tả một cảnh cưỡng dâm tương tự, nhưng không đề cập đến thần thoại Hy Lạp, và thay con thiên nga bằng một con vật khác, thì hẳn nhiên ông sẽ bị độc giả phê phán là đề cao hành động cưỡng dâm và thú vật dục.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Trở lại với tiểu thuyết &lt;em&gt;Lolita&lt;/em&gt; của Nabokov, chúng ta thấy ông đã dựng nên một câu chuyện xảy ra ngay trong lòng nước Mỹ. Chính sự gần gũi giữa câu chuyện trong tiểu thuyết với đời sống cụ thể hiện hành đã không cho tác giả một bộ giáp nào để ẩn núp và không cho độc giả một lý do nào để tự biện minh trong khi thưởng thức tác phẩm.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tuy nhiên, trước khi tiếp tục bàn về &lt;em&gt;Lolita&lt;/em&gt;, tôi xin nêu lên một công thức hiệu nghiệm mà các nhà văn hiện thực thường sử dụng khi viết về cái ác và cái dâm. Công thức đó là: sau khi thẳng tay kể tất cả những gì kinh khủng nhất, nhà văn sẽ kết thúc câu chuyện bằng cách trừng trị tối đa các nhân vật ác và dâm, và ban thưởng trọng hậu cho các nhân vật tốt và nhút nhát. Có thể sau khi gấp sách lại độc giả không cần nhớ đến đoạn kết thiện ác phân minh nữa, mà chỉ nhớ đến đoạn giữa đầy hấp dẫn; nhưng đoạn kết thiện ác phân minh lại chính là lý do để độc giả tự biện minh cho sự thưởng thức của mình. Đọc một cuốn sách có kết thúc theo công thức đó, độc giả không thấy mình bị mất thể diện trước xã hội. Đọc sách và bàn về sách là những hành động xã hội hoá. Có một câu nói thường được lập lại: “Hãy cho tôi biết anh đọc những sách gì, tôi sẽ mô tả đúng con người của anh.” Những tác phẩm có đoạn kết thúc theo công thức thiện ác phân minh sẽ tạo điều kiện cho loại người đọc đạo đức giả có chỗ ẩn nấp. Trong thực tế đời sống hiện đại, phần nhiều loại tác phẩm có đoạn kết theo công thức đó chỉ có thể làm thực sự làm vừa lòng những độc giả quá ngây thơ đối với cả ý niệm về đạo đức lẫn ý niệm về nghệ thuật. Lý do chính khiến đa số các tác phẩm viết về chuyện ác và dâm hiện nay vẫn tiếp tục sử dụng công thức đó là vì tác giả muốn tác phẩm được số đông đón nhận dễ dàng, mặc dù các kết thúc như thế có thể sẽ khiến độc giả văn học ở trình độ cao thấy chán ngấy vì tính khả đoán của chúng và thái độ rao giảng đạo đức mòn nhẵn và giả tạo của chúng.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Lolita&lt;/em&gt; là một tiểu thuyết đồ sộ, nhưng sau khi đọc, người ta cứ bị ám ảnh mãi về một hình ảnh được kể lại chỉ trong vài trang sách. Bao nhiêu độc giả cứ đem đoạn này ra mà phê phán về đạo đức của nhân vật Humbert. Đó là đoạn tả cảnh Lolita ngồi trên đùi Humbert, với vẻ ngây thơ, nhấm nháp một trái táo, trong khi Humbert hát vu vơ. Vừa hát, Humbert vừa tìm cách cọ xát bắp vế mình vào mông và đùi của Lolita:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Ngồi đó, trên chiếc ghế bành, tôi có thể, bằng một loạt cử động vụng trộm, đánh nhịp cơn dâm trá hình của tôi với hai đùi hớ hênh của nàng.&lt;sup id=&quot;fnref:26&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:26&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;26&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Nabokov tiếp tục kể hành động ấy của Humbert trong suốt hai trang sách, và kết thúc:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;… và cái miệng rên rỉ của tôi, thưa quý ngài trong bồi thẩm đoàn, hần như gần chạm vào chiếc cổ trần của nàng, trong khi tôi nén chặt vào mông bên trái của nàng cái co giật cuối cùng của một niềm khoái cảm kéo dài nhất mà cả người lẫn quái vật chưa từng đạt đến.&lt;sup id=&quot;fnref:27&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:27&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;27&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Tất nhiên, Nabokov cũng có vẻ như đã sử dụng công thức thiện ác phân minh để kết thúc cốt chuyện: Humbert đã thú thực tất cả hành động của mình, tự phê phán mình và chịu đền tội ác. Tôi dùng nhóm chữ “có vẻ như” để diễn tả cách Nabokov sử dụng công thức đó, vì quả thực Nabokov đã để cho Humbert kể về hành động mình rất thành thực nhưng pha vào đó một chút gì khôi hài đối với chính thái độ đạo đức giả của mình và một chút gì thách thức đối với sự đạo đức giả của xã hội. Ví dụ, sau khi tường trình trước bồi thẩm đoàn về hành động và ý nghĩ dâm dục của mình lúc đặt Lolita ngồi trên đùi, Humbert nói thêm: “Tôi tự lấy làm hãnh diện. Tôi đã đánh cắp chút mật ngọt của sự co giật mà không làm hư hỏng đạo đức của cô bé gái,” và pha vào đó một chút dí dỏm rằng đã không làm bẩn “cái túi màu trắng mới tinh của cô bé.”&lt;sup id=&quot;fnref:28&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:28&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;28&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Cách sử dụng từ ngữ và hình tượng của Humbert trong khi thú tội đã khiến độc giả nghi ngờ sự ăn năn của y. Nhóm chữ “đánh cắp chút mật ngọt của sự co giật” đã thi hoá trạng thái xuất tinh của y, cũng như nhóm chữ “cái túi màu trắng mới tinh của cô bé” đã thi hoá việc mô tả âm đạo của một trinh nữ. Với thái độ thi hoá này, Humbert có vẻ như muốn tự kể lại cho bản thân về những giây phút khoái lạc trong quá khứ, chứ không phải như đang tự thú trước bồi thẩm đoàn.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Suốt cả cuốn tiểu thuyết, Humbert đã sử dụng thái độ ngôn ngữ như vậy. Y đã kể từng chi tiết về đời y, từ những bất hạnh thuở ấu thời đến việc giết tên tình địch Clare Quilty, từ những ấn tượng đầu tiên về bản chất đĩ thoã ngấm ngầm của Lolita đến từng lần giao hợp với cô bé. Nhiều khi Humbert làm người đọc thấy thương cảm cho số phận của y, hoặc ngay cả thông cảm với lòng hối hận của y. Ví dụ, Humbert kể lại rằng sau khi y giết tên Clare Quilty (cách chơi chữ của Nabokov: đọc nhại nhóm chữ “cleary guilty”, nghĩa là “hoàn toàn tội lỗi”, nhằm mô tả kẻ đã làm Lolita có bầu và bỏ trốn), y đứng trên vùng phố núi cao, lắng nghe tiếng cười của bầy thiếu niên dưới làng vẳng lên, và y nói: “Lúc đó tôi biết rằng niềm đau đớn tuyệt vọng không phải là sự vắng mặt của Lolita bên cạnh tôi, mà là sự thiếu vắng tiếng cười của cô bé giữa bầy trẻ đó.”&lt;sup id=&quot;fnref:29&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:29&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;29&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Rồi y tự kết tội mình: “Nếu tôi đứng trước mặt chính mình, tôi hẳn sẽ tuyên án bỏ tù Humbert ít nhất ba mươi lăm năm về tội cưỡng dâm.”&lt;sup id=&quot;fnref:30&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:30&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;30&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Thế nhưng, trước đó, khi bắt đầu thuật lại hành động dâm dục đầu tiên của mình đối với Lolita, y lại nói về mình như nói về một người nào khác, hay về một diễn viên hài kịch trên sân khấu; y tự giới thiệu mình: “Nhân vật chính: Humbert, Kẻ Rên Rỉ”.&lt;sup id=&quot;fnref:31&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:31&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;31&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Và trước đó nữa, khi thuật lại tiểu sử của mình, y lại có vẻ như muốn tự biện hộ cho những hành động đối với Lolita sau này; y nêu lên rằng giá trị sự cấm đoán quan hệ dục tính đối với thiếu nữ vị thành niên chỉ mang tính cách tương đối của văn hoá, sự cấm đoán này ngày xưa không có ở Do Thái, Ai Cập, Polynesia, và nhiều nơi khác, do đó sự cấm đoán này mang tính độc đoán và chủ quan; rồi y phát biểu: “Rồi chẳng mấy chốc tôi thấy mình lớn lên giữa một nền văn minh trong đó một thanh niên hai mươi lăm tuổi được phép tán tỉnh một cô gái mười sáu chứ không phải một cô gái mười hai.”&lt;sup id=&quot;fnref:32&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:32&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;32&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cuốn &lt;em&gt;Lolita&lt;/em&gt; còn chứa đựng vô số những vấn đề cần đào sâu và phân tích. Từ 1955 đến nay, rất nhiều sách và tiểu luận vẫn liên tục bàn về bút pháp và triết lý của Nabokov trong &lt;em&gt;Lolita&lt;/em&gt; nhưng vẫn chưa thể nói hết. Trong giới hạn của bài viết ngắn này, tôi chỉ xin đưa ra vài nhận xét nhỏ. Tài ba của Nabokov nằm ở chỗ ông để nhân vật Humbert phát biểu từ rất nhiều góc độ khác nhau của một con người. Cuốn &lt;em&gt;Lolita&lt;/em&gt; liên tục đẩy người đọc vào những thế đứng khác nhau để quan sát câu chuyện của Humbert. Xấp cuốn sách lại, người đọc sẽ cảm thấy hoang mang mãi trước sự tế vi và phức tạp của mối quan hệ giữa một con người và hoàn cảnh sống chung quanh. Những lời tự buộc tội mang tính công thức trong cuốn tiểu thuyết không còn làm người đọc an tâm được nữa, vì đó có vẻ chỉ còn là những cái vỏ bọc mong manh và tạm bợ, qua đó, bản chất của cuộc sống con người thấp thoáng hiện lên như những chuyển động mù mịt đầy nghi vấn. Quả thực, cuốn &lt;em&gt;Lolita&lt;/em&gt; chứa đầy những điều vượt ra ngoài khuôn thước đạo đức hiện hành, nhưng chúng ta không dễ gì kết án nó. Hay nói cách khác, không dễ gì kết án Humbert. Tất nhiên đã có nhiều lời kết án, nhưng chưa lời nào có giá trị chung quyết (làm sao có sự chung quyết, khi đạo đức là một ý niệm không ngừng co giãn?). Ngược lại, cũng có rất nhiều nhận định bênh vực cho Humbert. Xin thử nêu lên một số.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Robertson Davies cho rằng cuốn &lt;em&gt;Lolita&lt;/em&gt; “không phải là chuyện một người lớn tuổi quỷ quyệt làm hỏng đời một cô bé thơ ngây, mà là chuyện một cô bé hư hỏng lợi dụng một người lớn yếu đuối.”&lt;sup id=&quot;fnref:33&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:33&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;33&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Page Stegner nhận định: “Những độc giả có khả năng vượt lên trên những phản ứng điều kiện hoá của xã hội đối với hành động dục tính đồi… sẽ tìm thấy trong câu chuyện của Humbert một điều gì cảm động và hết sức phi-hài trong sức mạnh hủy hoại của ám ảnh của y. Bởi Humbert Humbert không phải là một con quái vật; y không chỉ đơn giản là quái đản và phi lý. Khác với Rousseau, người mà lời thú tội có nhiều chỗ giống với lời thú tội của y, Humbert gợi lên trong chúng ta sự cảm thông và thương hại.”&lt;sup id=&quot;fnref:34&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:34&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;34&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Đến đây, tôi chỉ xin có thêm một ý kiến rằng giá trị của cuốn Lolita, cũng như của bất cứ tác phẩm nghệ thuật đúng nghĩa nào khác, nằm ở chỗ nó có khả năng, bằng chính nghệ thuật của tác giả, tạo nên những vấn đề cho tư duy của thời đại. Chính giá trị của nó đã tạo nên cuộc tranh luận kéo dài hơn 40 năm qua. Người ta có thể chống nó, nhưng không thể vứt bỏ nó. Người ta có thể ca ngợi nó, nhưng không thể an tâm với nó.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h1 id=&quot;section-3&quot;&gt;4&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Như chúng ta đã thấy, trong hầu hết các nền văn hoá suốt lịch sử nhân loại, hầu hết phụ nữ đã bị đối xử như dụng cụ phục vụ dục tính cho nam giới. Cuộc tranh đấu cho nữ quyền trong suốt thế kỷ qua đã dần dần nâng giá trị và quyền hạn của người đàn bà lên gần ngang hàng với đàn ông trong mọi lĩnh vực. Trong văn chương, điều này cũng được thể hiện rất rõ ràng. Một trong những nét chính là đàn bà có quyền phát biểu khát vọng dục tính của mình. Thậm chí, có những nhà văn nữ đã xây dựng những tiểu thuyết trong đó đàn bà sử dụng đàn ông như công cụ phục vụ dục tính.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Có lẽ Rachilde là nhà văn nữ đầu tiên trên thế giới thực hiện những tác phẩm như thế. Sinh năm 1860 tại Pháp, tên khai sinh của bà là Maguerite Eymery. Năm 1884, bà cho xuất cuốn &lt;em&gt;Monsieur Vénus&lt;/em&gt; (Ông Vệ nữ) tại Brussels và trở nên lừng danh. Tuy nhiên, ngay lập tức cuốn sách bị cấm lưu hành và Rachilde bị phạt vạ và ngồi tù 2 năm. Lý do quá hiển nhiên: Rachilde dám công khai biểu lộ sự xem thường nền đạo đức của xã hội phụ hệ, và xem đàn ông như một đồ chơi tình dục.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ở phần đầu cuốn tiểu thuyết, Rachilde mô tả căn phòng của Raoule - nhân vật nữ chính - như một căn phòng lạ thường, với tường màu đỏ sậm, không cửa sổ, trang trí bằng những vũ khí kỳ dị và những hình ảnh đàn ông khoả thân. Độc giả nhận ra ngay ý đồ dục tính của câu chuyện: một căn phòng như thế có vẻ chỉ thích hợp cho những tên đàn ông bạo dâm hay khổ dục nếu những bức tranh treo tường là hình phụ nữ khỏa thân. Kế đến, nhân vật nam là Jacques Silvert được giới thiệu. Y là một tên đàn ông thụ động, nhát nhúa và hoàn toàn bị điều khiển bởi Raoule. Nàng mua hoa giả để làm đẹp cho thể xác của y:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Chung quanh ngực y, trên cổ áo rộng thùng thình, treo một vòng hoa hồng cánh lớn bằng satin màu da thịt pha thêm chút màu đỏ thắm, rủ xuống giữa hai chân y và uốn ngược lên vai y, rồi cuối cùng xoắn lại nơi cổ áo.&lt;sup id=&quot;fnref:35&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:35&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;35&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Như thế, Jacques bị nữ hoá bởi hoa hồng và biến thành một đồ vật dục tính. Tác giả mô tả Jacques như thể mô tả một người đàn bà qua con mắt đàn ông. Những điểm tập trung là “ngực” và “giữa hai chân”; và những điểm ấy được tô điểm bằng những màu sắc và hình ảnh ẻo lả và gợi dục như: “màu da thịt”, “màu đỏ thắm”, “satin”, “rủ xuống”, “uốn ngược lên” và “xoắn lại”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Thế rồi, Raoule bảo Jacques cởi hết quần áo để nàng xem. Jacques từ chối. Sự từ chối này làm đậm thêm nữ tính nơi y. Raoule thích thú nhìn thấy y như một “dụng cụ lạc thú xinh xắn” (bel instrument de plaisir).&lt;sup id=&quot;fnref:36&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:36&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;36&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Chữ “dụng cụ” (instrument) nói lên tất cả cái chua chát của tác giả. Người đọc thấy ngay đây là một sự trả thù của người đàn bà đối với lịch sử văn hoá phụ hệ.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Rồi Raoule bảo y đi tắm. Khi y tắm trong căn buồng thắp nến chập chờn, Raoule rình xem và nhìn thấy trọn vẹn thân thể nhiều lông của y. Bất ngờ phát giác rằng mình đang bị Raoule nhòm lén, Jacques hoảng hốt la lên và che vội cơ thể; nhưng y nhận ra ngay rằng mình hoàn toàn lệ thuộc vào người đàn bà này:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Rồi, khổ sở và tái nhợt người vì nhục nhã, y buông rơi chiếc khăn tắm, bởi y, một sinh vật khốn khổ tội nghiệp, đã hiểu được vấn đề.&lt;sup id=&quot;fnref:37&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:37&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;37&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Ở đây, sự trả thù càng thêm rõ nét. Độc giả nam giới vốn cưu mang trong mình chút anh hùng tính hẳn sẽ rất tức giận. Toà án Bỉ quốc lúc ấy, gồm toàn đàn ông khả kính ngồi trên ghế phán xét, nhất định không thể tha thứ cho Rachilde - nhà văn nữ đầu tiên dám hỗn láo đến thế! Tất nhiên, cuốn sách còn rất nhiều điều để nói, nhưng tôi chỉ xin nhấn mạnh vào vài điểm chính như thế.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Trong cuốn &lt;em&gt;La Jongleuse&lt;/em&gt; (Nữ nghệ sĩ tung hứng, 1900), Rachilde còn đi xa hơn nữa. Nhân vật nữ Eliante đùa cợt và khêu gợi nhân vật nam Léon. Khi được Eliante mời lên xe để cùng về nhà ăn tối với nhau, Léon khấp khởi mừng thầm rằng mình sẽ được thoả mãn với nàng. Nhưng đến lúc Léon bắt đầu vuốt ve mơn trớn thân thể nàng, Eliante đột nhiên nói:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Tôi không cần những sự vuốt ve của con người để đạt khoái cảm… Sự giao hợp thể xác làm tôi buồn mửa, phá huỷ sức mạnh của tôi, và tôi không tìm thấy nơi đó một ý nghĩa nào cả.&lt;sup id=&quot;fnref:38&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:38&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;38&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Rồi ngay trước mắt Léon, nàng quằn quại ôm lấy chiếc bình thạch cao tuyết hoa trơn láng, cọ thể xác vào đó, và đạt khoái lạc tột đỉnh. Léon cảm thấy nhục nhã và vô cùng giận dữ vì tự ái nam nhi bị tổn thương trầm trọng. Sau đó, y bị dằn vặt khốn khổ và tranh cãi mãi với Eliante về điều đó. Y phát biểu:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Nếu tôi đã đánh cô ngay trong cái đêm lừa dối vĩ đại đó, ngay trước cái bình gốm đó, cô hẳn đã ngủ với tôi ngay không còn lòng vòng gì nữa.&lt;sup id=&quot;fnref:39&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:39&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;39&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Và:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Eliante, tôi chỉ có thể diễn dịch hành động kháng cự của cô rằng cô muốn được hiếp dâm.&lt;sup id=&quot;fnref:40&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:40&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;40&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Qua lời nói của Léon, Rachilde muốn lột trần bản chất đầy thú tính và khát vọng thống trị của đàn ông đối với phụ nữ. Trong nhiều tác phẩm sau đó, Rachilde tiếp tục đào xới khía cạnh này và gây nên một sinh khí mới cho văn chương phụ nữ ở Pháp - một sinh khí của sự tự chủ, sáng suốt, can đảm và đấu tranh triệt để. Có lẽ thái độ trả thù phái tính của Rachilde là hệ quả của tinh thần phản kháng bồng bột của thời kỳ đầu. Sau Rachilde, nhiều gương mặt lớn trong văn chương Pháp như Colette, Violette Leduc, Monique Wittg, Hélène Cixous và Marguerite Duras đã càng ngày càng tỏ ra sáng suốt và bình tĩnh hơn trước vấn đề giải phóng ý thức phụ nữ khỏi những ràng buộc phái tính và dục tính.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h1 id=&quot;section-4&quot;&gt;5&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Ngôn ngữ và hành động dục tính được sử dụng trong văn chương không chỉ nhằm thử thách các giá trị rất tương đối của các tiêu chuẩn đạo đức. Có những nhà văn còn dùng khả năng gây “shock” của chúng như những ẩn dụ để đào xới những vấn đề tiềm ẩn trong nội tâm con người.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nữ văn sĩ Úc Đại Lợi hiện đại Lily Brett là một trong những người có tài năng rõ rệt trong kỹ thuật này. Ra đời tại Đức trong một gia đình Do Thái, bà đã chứng kiến hoàn cảnh đau thương của cha mẹ trong trại tập trung. Sống sót sau Đệ Nhị Thế Chiến, bà theo cha mẹ đến định cư tại Melbourne năm 1948. Thi tập đầu tay của bà, &lt;em&gt;The Auschwitz Poems&lt;/em&gt; (Những bài thơ về trại tập trung Auschwitz), đoạt Victorian Premier’s Award năm 1987. Sau đó, bà đoạt nhiều giải thưởng khác về cả thơ lẫn văn xuôi. Năm 1995, bà lại đoạt NSW Premier’s Award cho tiểu thuyết &lt;em&gt;Just Like That&lt;/em&gt; (Chỉ vậy thôi). Truyện ngắn mới nhất của bà với nhan đề “No Don’t, No Don’t” (Không, đừng! Không, đừng!) được chọn đăng trong tuyển tập &lt;em&gt;A Sea Change: Australian Writing and Photography&lt;/em&gt; (Một đổi thay biển cả: Văn chương và nhiếp ảnh Úc Đại Lợi). Đây là một tuyển tập văn chương và hình ảnh tiêu biểu nhất của nước Úc Đại Lợi hiện đại, được ấn hành để đánh dấu biến cố Thế Vận Hội năm 2000. Truyện ngắn này sẽ được bàn luận dưới đây.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Truyện dài 17 trang, nói về một biến cố lạ lùng xảy đến trong đời nhân vật Sylvia, một phụ nữ Úc Đại Lợi gốc Do Thái, sang làm việc và sống tại New York. Truyện khởi đầu như sau:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Syvia nhớ Úc Đại Lợi. Nàng luôn luôn nhớ Úc Đại Lợi mỗi khi nàng gặp rắc rối. Và lúc ấy nàng đang gặp rắc rối. Sáng hôm ấy nàng thức dậy và thấy mình có một cái dương vật.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Nàng rơi vào tình trạng hoảng hốt. Chỉ qua đêm, thân thể nàng đã mọc ra một cái dương vật màu nâu nhạt và khá xinh xắn. Cùng với dương vật này là hai hòn dái nằm trong một cái bìu dái.&lt;sup id=&quot;fnref:41&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:41&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;41&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Tác dụng gây “shock” ở đây mang hơi hướm của Kafka trong &lt;em&gt;Die Verwandlung&lt;/em&gt; (Sự hoá thân, 1915). Sự khác nhau nằm ở chỗ: ám ảnh của Franz Kafka vào thời ấy là ám ảnh siêu hình về giá trị nhân bản (nên chàng Samsa thức dậy và thấy mình thành côn trùng); ám ảnh của Lily Brett vào thời này là ám ảnh rất cụ thể về sự dị biệt trong vai trò của phái tính (nên nàng Sylvia thức dậy và thấy mình có một cái dương vật). Câu chuyện cho thấy Sylvia là một mẫu phụ nữ điển hình của đời sống đô thị. Trước kia, khi còn ở Úc Đại Lợi, nàng đã có chồng nhưng không thực sự thấy hạnh phúc trong hôn nhân. Cuộc sống chung rất êm đềm, nhưng càng ngày càng trở nên nhàm chán và vô nghĩa đối với một phụ nữ không muốn có con và luôn luôn khao khát được thăng tiến về kinh tế và địa vị. Thế rồi, nàng dần dần khám phá ra nơi người chồng tội nghiệp ấy mùi hôi chân và tật nhai kêu lép nhép trong các bữa ăn. Một hôm, khi chồng đang để chân trần và ăn gan bò khô, nàng chợt nghĩ vớ vẩn rằng giá như ông ấy bị xe bus cán chết. Ngay sau bữa ăn, ông ấy băng qua đường và bị xe bus cán chết. Suốt nhiều tháng sau đó, Sylvia tự hoảng sợ vì những ý nghĩ vớ vẩn của chính mình, và mỗi lần một ý nghĩ vớ vẩn sắp đến trong đầu, nàng dậm chân lên sàn và kêu lên năm lần “Không, đừng!”, là ý nghĩ tan biến. Thế rồi, nàng dần dần thực hiện được một phần giấc mộng: nàng trở thành một chuyên gia cao cấp tại một công ty lớn và làm chủ một căn nhà cực kỳ ngăn nắp và tiện nghi tại New York. Nàng học cách sống hết sức độc lập, điều độ, có kỷ luật và lãnh đạm. Nàng không muốn xen vào đời ai và cũng không để ai xen vào đời mình. Thế nhưng, một hôm nàng lại tình cờ đỡ một bà già rách rưới trượt chân té gần một rãnh thông nước. Bà già có đôi mắt trong xanh của trẻ nít cám ơn nàng và nói:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Cô sẽ nhận được một vật rất quý giá… Nó thuộc về một người khác, nhưng cô có quyền giữ bao lâu cũng được… Khi cô không còn cần nó nữa, hãy đến gặp tôi.”&lt;sup id=&quot;fnref:42&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:42&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;42&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Món quà quý giá ấy chính là cái dương vật. Thoạt đầu, nàng hoảng hốt, nhưng rồi nàng cố gắng bình tĩnh để làm quen với nó. Nàng phải tập sử dụng nó để tiểu tiện, tập rửa nó, tập đi đứng thong thả hơn, tập mặc đồ lót đàn ông… Nhưng nàng không thể nào quen với nó được. Nàng thấy rất khó chịu khi nó đột nhiên cương lên. Nhiều lần trong đời, nàng muốn thành đàn ông, nhưng giờ đây nàng thấy cái dương vật là một điều vô ích.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Ngay cả với cái dương vật đần độn này, nàng cũng không muốn thử phiêu lưu. Một kẻ khác hẳn đã nắm lấy cơ hội này để thử trải qua kinh nghiệm xuất tinh của đàn ông. Dùng một tay để thủ dâm vài phút có lẽ, cũng như hầu hết đàn ông, nàng sẽ đạt khoái lạc tột đỉnh. Nàng không muốn đạt khoái lạc tột đỉnh bằng cái dương vật này. Nói cho cùng, đó sẽ là tinh dịch của ai?&lt;sup id=&quot;fnref:43&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:43&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;43&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Quả thực, nàng đã cố gắng hết sức mà không thể sử dụng nó như một người đàn ông bình thường. Dần dần, nàng không thể nào chịu đựng nữa và cố gắng đi tìm bà già ấy nhiều lần nhưng không thể gặp. Trong suốt những ngày tháng đầy cực hình đó, nàng tự dày vò mình:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Dương vật của ai vậy? Họ có đánh mất nó không? Âm đạo của tôi đâu? Nàng bắt đầu khóc. Nàng chưa bao giờ khóc. Trong gia đình nàng chưa ai khóc. Sylvia biết rằng mẹ của nàng có quá nhiều điều để khóc. Sylvia biết rằng nếu mẹ của nàng để một giọt nước mắt rơi, mọi sự sẽ hoàn toàn sụp đổ.&lt;sup id=&quot;fnref:44&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:44&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;44&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Đó là lần đầu nàng biết khóc, và nàng khóc nhiều như bao nhiêu năm trong đời dồn lại. Trong khi khóc dài lâu như thế, nàng bắt đầu có cảm giác rằng sự xuất hiện của cái dương vật là một hình phạt. Sylvia tự nhủ có lẽ mình đã phạm tội gì đó. Trước tiên, nàng thấy mình có lỗi với người chồng quá cố. Rồi nàng thấy hồi còn bé mình có lỗi vì đã quá thờ ơ trước sự đau khổ của cha mẹ trong trại tập trung của Đức quốc xã. Rồi nàng thấy mình có lỗi với tất cả bạn đồng nghiệp. Thế là nàng gọi điện thoại xin lỗi tất cả họ, và trước sự kinh ngạc của họ, nàng hứa sẽ cư xử tốt hơn. Rồi nàng thấy mình có lỗi với tất cả những người vô danh trên đường phố. Cuối cùng, Sylvia thấy mình có lỗi với chính mình. Nàng tự hỏi: “Phải cái dương vật này là hình phạt vì không có con?”;&lt;sup id=&quot;fnref:45&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:45&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;45&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; và “Phải chăng đây là một hình phạt vì không tin vào tôn giáo?”;&lt;sup id=&quot;fnref:46&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:46&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;46&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; và “Có phải cái dương vật này là một sự trừng phạt vì đã không sống một đời đúng nghĩa? Vì đã không giữ được hôn nhân, không có một gia đình, không cùng nhau đi trượt tuyết và lướt gió?”&lt;sup id=&quot;fnref:47&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:47&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;47&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Càng lúc Sylvia càng tin chắc rằng đó là một hình phạt, nhưng không thể biết chắc đó là hình phạt cho tội lỗi nào; nhưng nàng vẫn tự hứa với chính mình rằng sau khi cái dương vật biến mất nàng nhất định sẽ làm lại một cuộc đời tốt đẹp hơn, dù không thể hình dung được cuộc đời ấy phải như thế nào.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Trong suốt thời gian tuyệt vọng đó, Sylvia có cơ hội ôn lại cả một đời và dần dần khám phá ra những ý nghĩa rất bình thường mà nàng chưa bao giờ nghĩ đến trong cuộc sống: những ý nghĩa về bản thân, hạnh phúc, gia đình, trách nhiệm, tình yêu, chiến tranh, phái tính, khổ hình, tự do và đạo đức.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cuối cùng, dường như tác giả đã cho Sylvia lối thoát để trở về cuộc sống của một phụ nữ như một con người đúng nghĩa: một hôm, nàng tình cờ gặp lại bà già ấy.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Qua khoé mắt, nàng tưởng như nhìn thấy hình bóng một phụ nữ ngồi nơi rãnh thoát nước. Nàng cuống cuồng chạy về hướng ấy.&lt;sup id=&quot;fnref:48&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:48&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;48&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Câu chuyện kết thúc ở đó, để lại trong người đọc một nỗi hoang mang đầy ám ảnh. Ngôn ngữ của Lily Brett lạnh lùng, đơn giản và sắc bén, đẩy người đọc ra khỏi chỗ đứng của phái tính, phủ định trong người mọi ý nghĩ dục tính, và khởi động trong người đọc cả nữ lẫn nam một mạch tư duy về những ý nghĩa tưởng như bình thường nhưng bị khuất lấp sau tấm màn văn hoá và lịch sử.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h1 id=&quot;section-5&quot;&gt;6&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Khả năng gây “shock” của ngôn ngữ và hành động dục tính còn được sử dụng như những ẩn dụ nhức nhối nhằm đào xới những vấn nạn sâu sắc và quan trọng về sinh mệnh văn hoá của một dân tộc. Oe Kenzaburo (sinh năm 1935), nhà văn Nhật Bản đoạt giải Nobel năm 1994, có lẽ là nhà văn Đông phương dựng lên những tác phẩm dữ dội nhất với mục đích này.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Là một tài năng đặc biệt, Oe Kenzaburo xuất bản những truyện ngắn đầu tay vào năm 1957, và đoạt giải Akutagawa vào năm 1958. Những tác phẩm thành công nhất của ông trong hai năm đầu phần lớn là những truyện về thời thơ ấu tại một ngôi làng ở Shikoku trong chiến tranh. Những truyện này sử dụng một phong cách ngôn ngữ nhiều chất thơ, kết hợp những tính cách tương phản giữa bạo động và dịu dàng, giữa nhân tính và thú tính. Ông gọi phong cách này là phong cách điền dã. Nhưng trong khi đang được giới phê bình và độc giả nhiệt liệt ca ngợi như một văn tài đang lên cao, ông đột ngột tung ra tiểu thuyết &lt;em&gt;Warena no jidai&lt;/em&gt; (Thế hệ chúng ta, 1959). Đây là tiểu thuyết loại &lt;em&gt;kakioroshi shosetsu&lt;/em&gt; đầu tiên của ông (&lt;em&gt;kakioroshi shosetsu&lt;/em&gt; là tiểu thuyết được viết thẳng một mạch và xuất bản, chứ không đăng tải từng kỳ trên báo). Cuốn sách mới lạ này thình lình xuất hiện làm giới phê bình và độc giả sửng sốt vì ngôn ngữ dục tính táo bạo chưa từng có của nó. Năm 1963, Oe Kenzaburo giải thích phong cách mới của ông như sau:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;strong&gt;A&lt;/strong&gt;. Để diễn tả dục tính, các nhà văn lão suy tránh dùng các từ ngữ chỉ dục tính trực tiếp và cụ thể. Thay vào đó, họ dùng cái gọi là từ ngữ đã được mỹ hoá chỉ với mục đích gợi ý về dục tính và chỉ nhằm tạo một vài ấn tượng về dục tính đối với độc giả.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;strong&gt;B&lt;/strong&gt;. Đối với các nhà văn lão suy, mô tả dục tính là mô tả một đối thể khép kín và tự an vị trong chính nó. Nó là một thực thể hàm chứa giá trị thẩm mỹ của riêng nó. Các nhà văn chỉ xây dựng làm sao cho cái thẩm mỹ ấy được hiện hữu trong tác phẩm là đã thành công rồi.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Còn tôi, tuy nhiên, tôi muốn để sự diễn tả dục tính phát triển theo chiều hướng ngược lại.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;strong&gt;A&lt;/strong&gt;. Để diễn tả dục tính, tôi dùng và thậm chí lạm dụng các từ ngữ chỉ dục tính trực tiếp và cụ thể. Thay vì gợi ý về dục tính, tôi trưng bày nó. Thậm chí tôi cố gắng gây nên một cảm giác buồn nôn về dục tính đối với độc giả.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;strong&gt;B&lt;/strong&gt;. Đối với tôi, dục tính mở cửa ra. Nó bước hẳn ra thế giới bên ngoài. Nó là lối ra mở toang. Nó không hiện hữu như một thực thể hàm chứa giá trị thẩm mỹ của riêng nó. Nó là một sự “phản-hiện-hữu” hay, nói cách khác, là một thành tố tiểu thuyết có nhiệm vụ dẫn dắt tác phẩm đạt đến hiện hữu khác. Xuyên qua dục tính, tôi khởi sự bước đi đến cuối cuộc hành trình của riêng tôi.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Tôi muốn làm độc giả sửng sốt dữ dội, tôi muốn họ tức giận, thức tỉnh, run rẩy. Và tôi muốn dắt họ đến với những điều dị thường vốn nằm sâu trong bản chất của con người trong cuộc sống yên bình mỗi ngày.&lt;sup id=&quot;fnref:49&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:49&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;49&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Trước khi tiếp tục bàn sâu hơn về phong cách của Oe Kenzaburo, chúng ta thử đọc vài đoạn văn trong tiểu thuyết &lt;em&gt;Warena no jidai&lt;/em&gt;. Hãy lướt qua đoạn đầu của cốt truyện: nhân vật chính là Minami Yasuo, hai mươi ba tuổi, một sinh viên đại học ban văn chương Pháp. Mang tâm trạng tuyệt vọng trước sự cám dỗ xác thịt của Yoriko, một phụ nữ lớn tuổi hơn, làm nghề mãi dâm cho lính Mỹ, Yasuo luôn luôn ước mơ được bỏ xứ ra đi để vĩnh viễn thoát khỏi Yoriko. Bất ngờ, Yasuo đoạt một giải thưởng văn học do chính phủ Pháp tài trợ, và chàng được đi Paris. Khi nghe tin đoạt giải, chàng móc túi lấy tờ giấy quảng cáo giải thưởng ra đọc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Trái tim chàng đập cuồng loạn. Và chàng run rẩy vì sung sướng. Thoát! Vâng, khỏi phải ở lại để chờ đợi cuộc xử giảo khốn nạn này! Tôi biết rằng đi ra ngoại quốc không hẳn là đã thực sự giải phóng tự ngã. Cuộc xử giảo trì hoãn khốn nạn này có lẽ sẽ theo tôi băng qua Bắc Cực, qua Copenhagen, đến Paris. Nhưng không nghi ngờ gì nữa, tôi sẽ vượt thoát! Tôi sẽ vượt thoát khỏi miền đất mẹ nhục nhã và tồi tệ!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Chàng cảm thấy có ai đến sau lưng. Bối rối như thể bị ai bắt gặp mình đang thủ dâm, chàng vội vã giấu tờ quảng cáo và quay lại. Không ai cả. Mồ hôi vã ra khắp thân thể. Chàng cảm thấy như mình đang làm điều gì sai. Tại sao chàng phải cảm thấy như thế ngay trong giây phút hoan lạc ngây ngất này?&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Rợn người, chàng nhìn chằm chặp vào cánh cửa phòng ngủ, như thể chàng có thể nhìn xuyên qua cửa để thấy trong phòng. Căn phòng màu hồng ẩm ướt bốc mùi trái cây chín vữa. Căn phòng trông giống hệt như bộ phận sinh dục nữ xộc xệch nhão nhớt. Có một mụ đàn bà to tướng nằm sấp, mắc bệnh mất ngủ. Một vết ban đỏ nóng bỏng màu hột lựu nổi lan trên thân thể mụ, từ cái cổ mập chạy xuống vai, từ cặp vú chạy xuống giữa háng. Cái mà Yasuo muốn thoát khỏi đúng là cái thế giới sinh dục đàn bà này, hồng và nhão nhớt.&lt;sup id=&quot;fnref:50&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:50&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;50&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Giới phê bình và nhiều độc giả Nhật Bản thời ấy nghiệm ngay ra rằng Oe Kenzaburo dùng hình ảnh con điếm Yoriko chuyên bán dâm cho lính Mỹ để ám chỉ hình ảnh của nước Nhật Bản sau Đệ Nhị Thế Chiến, đầu hàng Hoa Kỳ, và bị Hoa Kỳ chiếm đóng theo Hiệp Ước An Ninh Mỹ-Nhật. Họ còn nghiệm ra rằng nhân vật Yasuo chính là sự phản ảnh của nội tâm tác giả, một con người tuyệt vọng vì vừa ghê tởm Yoriko (nước Nhật Bản), vừa không thể thoát khỏi sự cám dỗ của Yoriko (tinh thần dân tộc). Để được độc lập trước cái thế giới ghê tởm đó, Yasuo thực hiện và ca ngợi sự thủ dâm (sự quay về với giá trị tự tạo của riêng mình). Chúng ta thử đọc tiếp đoạn này:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Người anh em ạ, để duy trì hành động dũng cảm và nụ cười tươi tắn, đừng bao giờ quan hệ dục tính với phụ nữ. Các chiến sĩ trên trận tuyến thủ dâm một cách anh hùng. Thủ dâm thăng hoa để trở thành tình yêu đầy nam tính và cao thượng đối với chính mình. Tinh khí của các chiến sĩ rơi xuống mặt đất đẫm máu. Nó không bao giờ bị phí phạm để trét vào bộ sinh dục ẩm ướt của đàn bà.&lt;sup id=&quot;fnref:51&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:51&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;51&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Tiểu thuyết &lt;em&gt;Warena no jidai&lt;/em&gt; gây nên một làn sóng căm phẫn từ hầu hết giới phê bình và độc giả Nhật Bản. Oe Kenzaburo nhận xét rằng người Nhật Bản tức giận vì họ nhìn cuốn tiểu thuyết qua lăng kính tự ái dân tộc, chứ không nhìn bằng đôi mắt trần trụi để thấy sự thực. Họ cuồng nộ vì ông dám phỉ báng tổ quốc, và dám dùng ngôn ngữ dục tính nhơ nhớp để thực hiện điều này.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Để làm rõ ý định của mình như một nhà văn, Oe Kenzaburo tuyên bố rằng ông không dùng hình ảnh con người chính trị (seiji teki ningen), mà dùng hình ảnh con người dục tính (sei teki ningen) để làm chất liệu sáng tác. Và ông giải thích:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Con người chính trị đấu tranh với những người khác với một thái độ lạnh lùng, cứng rắn. Trong cuộc đấu tranh này, hoặc là y giết những người khác, hoặc là y làm họ mất hút trong hệ thống của riêng y. Như thế, y cưỡng bách những người khác từ bỏ “sự khác biệt” của họ.” (…)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Ngược lại, con người dục tính không đương đầu cũng không đấu tranh với những người khác. Y không giữ một mối quan hệ lạnh lùng, cứng rắn với những người khác. Hơn thế nữa, nói cho cùng, đối với y, ngay từ đầu đã không có sự phân biệt về hiện hữu đối với những người khác. Chính y không thể là một cái gì khác trong mối quan hệ với tha nhân.&lt;sup id=&quot;fnref:52&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:52&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;52&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Nhưng tại sao Oe Kenzaburo phải sử dụng hình ảnh con người dục tính để làm chất liệu sáng tác? Lý do thứ nhất: ông nhìn thấy rằng con người chính trị ở Nhật Bản sau Đệ Nhị Thế Chiến là con người đóng kịch, là cái vỏ bọc, bên trong thực chất là con người dục tính. Lý do thứ hai: ông muốn dùng chính hình ảnh con người dục tính - một hình ảnh bị đạo đức truyền thống của Nhật Bản cấm đoán - để làm người Nhật Bản “sửng sốt dữ dội”, “tức giận”, “thức tỉnh” và “run rẩy” nhận ra bản chất của đời sống Nhật Bản hiện đại. Ông tuyên bố:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Tôi tin rằng một quốc gia Đông phương gọi là nước Nhật Bản hiện đại đã dần dần trở thành một quốc gia của những con người dục tính dưới Hiệp Ước An Ninh Mỹ-Nhật. Đối với một người Nhật Bản hiện đại, ước vọng trở thành một con người chính trị dường như là thực sự vô nghĩa. Tôi nghĩ rằng sự hiện hữu của loại người dục tính này đã lan phủ khắp đất nước.&lt;sup id=&quot;fnref:53&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:53&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;53&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Nhận thức của Oe Kenzaburo đã đặt văn chương của ông vào thế tương phản với văn chương của Yasunari Kawabata. Điều này được ông khẳng định ngay trong nhan đề bài diễn văn Nobel 1994: &lt;em&gt;Nhật Bản, Cái Mơ Hồ, và Tôi&lt;/em&gt;. Chúng ta có thể nhớ lại rằng năm 1968, khi nhận giải Nobel, Kawabata Yasunari đã đọc bài diễn văn có nhan đề &lt;em&gt;Nhật Bản, Cái Đẹp, và Tôi&lt;/em&gt;. Kawabata Yasunari dùng bài diễn văn để ca ngợi cái đẹp của Nhật Bản - một cái đẹp mang phong vị Phật giáo Thiền tông. Ngược lại, Oe Kenzaburo dùng bài diễn văn để trình bày nguyên nhân và bản chất sự phân hoá và sa đọa về tinh thần của nước Nhật Bản, và ông nhận định rằng chính điều này đã dẫn đến những tội ác mà Nhật Bản gây ra cho nhân loại và chính nhân dân Nhật Bản trong Đệ Nhị Thế Chiến và hậu quả của nó còn kéo dài cho đến hôm nay. Ông nói:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Tôi nhận thấy rằng sau một trăm hai mươi năm hiện đại hoá kể từ lúc đất nước mở cửa, Nhật Bản ngày nay bị phân hoá thành hai đối cực của sự mơ hồ. Tôi sống như một nhà văn, và sự phân cực này cũng in hằn lên tôi như một vết sẹo sâu thẳm.&lt;sup id=&quot;fnref:54&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:54&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;54&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;“Hai đối cực của sự mơ hồ” này là con người chính trị và con người dục tính. Cực điểm của con người chính trị - biểu tượng tối cao của quyền lực đạo đức và giá trị dân tộc - là con người tuyệt đối trung thành với Nhật hoàng, điên cuồng tin vào sự vĩ đại vô địch của Nhật Bản trên mọi phương diện, đem quân đi xâm lăng các nước Á châu, và kiêu hãnh thực hiện tội ác đối với nhân loại. Sau khi chiến bại, bản chất con người này vẫn không thay đổi, và nó vẫn tiếp tục ngạo mạn trong cuộc chinh phạt mới của nó đối với thế giới trên lĩnh vực kinh tế. Con người dục tính nằm ngay bên trong con người chính trị. Cực điểm của nó là lòng tham dục, và đam mê vật chất vô độ. Người Nhật Bản hiện đại phải sống giữa hai đối cực đó. Họ vừa muốn xuất hiện trước con mắt nhân loại dưới hình ảnh con người chính trị, lại vừa chạy đuổi theo lạc thú của con người dục tính. Ngay trong bài diễn văn Nobel, Oe Kenzaburo thẳng thắn tuyên bố:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Có một sự dị biệt to lớn và chua chát giữa cái hình ảnh mà ngoại nhân nhìn thấy ở người Nhật Bản và cái hình ảnh mà người Nhật Bản muốn ngoại nhân nhìn thấy.&lt;sup id=&quot;fnref:55&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:55&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;55&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Quan sát hai đối cực này, Oe Kenzaburo từ lâu đã nhìn thấy con người dục tính có thực hơn con người chính trị. Năm 1962, ba năm sau khi xuất bản tiểu thuyết &lt;em&gt;Warena no jidai&lt;/em&gt;, Oe Kenzaburo nhấn mạnh rằng “con người dục tính đôi khi chạm đến cốt lõi của hiện thực sâu sắc hơn là con người chính trị.”&lt;sup id=&quot;fnref:56&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:56&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;56&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Con mắt khách quan của một ngoại nhân thông tuệ có lẽ nhìn thấy điều này dễ dàng hơn. Từ cuối thế kỷ 19, văn hào Ái Nhĩ Lan Oscar Wilde đã quan sát con người Nhật Bản và nhận định như sau:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Nếu bạn đặt một bức tranh của Hokusai, hay của Hokkei, hay của bất cứ một nhà danh hoạ bản xứ nào, bên cạnh một người đàn ông hay một phụ nữ Nhật Bản, bạn sẽ thấy giữa tranh và người chẳng có chút nào giống nhau. Con người thực ở Nhật Bản chẳng có gì khác với con người bình thường ở Anh quốc; có nghĩa là, họ cực kỳ tầm thường, và chẳng có điều gì đáng tò mò hay lạ thường gì cả. Thực ra, cả nước Nhật chỉ là một điều bịa đặt. Chẳng có nước nào như thế, chẳng có dân tộc nào như thế. Một trong những hoạ sĩ tài hoa nhất của chúng ta mới đây đã đi đến Xứ Hoa Kim Cúc với niềm hy vọng ngu xuẩn được nhìn ngắm người Nhật Bản. Tất cả những gì anh ấy đã thấy, tất cả những gì anh ấy vẽ lại được, chẳng qua chỉ là vài cái lồng đèn và mấy cái quạt. Anh ấy hoàn toàn không thể kiếm ra con người bản xứ. (…) Anh ấy đã không biết rằng người Nhật Bản chỉ đơn giản là một kiểu thức về phong cách, một ảo ảnh tráng lệ của nghệ thuật, như tôi đã nói.&lt;sup id=&quot;fnref:57&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:57&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;57&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Như thế, theo Oscar Wilde, hình ảnh người Nhật Bản thực sự không phải là hình ảnh chúng ta thấy trong tranh, trên lọ gốm, trên đồ khảm, trong văn chương cổ điển Nhật Bản. Nghệ thuật Nhật Bản đã tô vẽ cái đẹp đầy ảo ảnh về con người Nhật Bản. Hình ảnh người Nhật Bản trong tác phẩm nghệ thuật là hình ảnh lý tưởng, không có thực. Hình ảnh này gần với con người chính trị, theo cách gọi của Oe Kenzaburo. Con người chính trị, thực ra, chỉ là cái vỏ bọc của con người dục tính. Trong đời sống hàng ngày, con người dục tính cố gắng đóng kịch làm con người chính trị. Họ mặc quần áo cổ truyền, đi đứng, nói năng theo cái khuôn đẹp đẽ giả tưởng. Họ cố gắng biến thành những bức tranh, những biểu tượng văn hoá di động. Họ đấu tranh với những “người khác” với “một thái độ lạnh lùng, cứng rắn”. Họ cưỡng bách những người khác từ bỏ “sự khác biệt”, để tất cả đều đồng nhất - một sự đồng nhất mà các định chế đạo đức truyền thống Nhật Bản đòi hỏi. Nhưng sự đồng nhất này chỉ là một lớp áo đạo đức giả. Bên dưới lớp áo ấy, là những con người rất bình thường, rất tầm thường, rất phổ thông, chẳng khác gì con người của những dân tộc khác. Con người thực của Nhật Bản, cũng như con người thực ở mọi nơi, là con người dục tính.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Trong hài kịch &lt;em&gt;The Mikado&lt;/em&gt; (Vị Hoàng Đế) của W.S. Gilbert và Arthur Sullivan, dàn đồng ca Nhật Bản gồm những nhân vật quý phái xướng lên bài hát sau đây:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Nếu quý vị muốn biết chúng tôi là ai,&lt;br /&gt;
Chúng tôi là những người Nhật Bản lịch sự;&lt;br /&gt;
Trên các bình gốm vại sành&lt;br /&gt;
Trên màn giăng quạt giấy,&lt;br /&gt;
Chúng tôi được vẽ bằng sơn sinh động &lt;br /&gt;
Có lẽ quý vị tưởng rằng đám này&lt;br /&gt;
Không thể làm dáng như vậy cả ngày?&lt;br /&gt;
Nếu quý vị nghĩ thế, quý vị sai rồi. &lt;sup id=&quot;fnref:58&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:58&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;58&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Nhưng sau đó, cảnh tỏ tình của đôi nam thanh nữ tú thuộc giai cấp quý tộc Nhật Bản được thể hiện như sau:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;NANKI-PO: Nếu không phải vì luật tắc, thì chúng mình hẳn đã ngồi bên nhau, như vầy nè. [Ngồi xuống bên cạnh nàng]&lt;br /&gt;
YUM-YUM: Thay vì bị buộc phải ngồi cách nhau nửa dặm, như vầy nè. [Đi ngang qua và ngồi xuống phía bên kia sân khấu]&lt;br /&gt;
NANKI-PO: Chúng mình hẳn đã nhìn say đắm vào mắt nhau, như vầy nè. [Nhìn nàng say đắm]&lt;br /&gt;
YUM-YUM: Thở dài vì tình dâng lai láng không nói lên lời - như vầy nè. [Thở dài và nhìn chàng say đắm]&lt;br /&gt;
NANKI-PO: Ôm choàng lấy nhau, như vầy nè. [Trườn đến ôm lấy nàng]&lt;br /&gt;
YUM-YUM: Vâng, nếu không phải vì luật tắc.&lt;br /&gt;
NANKI-PO: Nếu không phải vì luật tắc.&lt;br /&gt;
YUM-YUM: Bởi vậy, dĩ nhiên là chúng mình đã chẳng làm gì bậy bạ như thế cả.&lt;br /&gt;
NANKI-PO: Thì đã làm gì đâu!&lt;sup id=&quot;fnref:59&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:59&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;59&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Màn kịch này diễn tả một cách khôi hài cuộc đấu tranh giữa con người chính trị và con người dục tính; và kết quả là con người dục tính đã thắng cuộc (đôi tình nhân quý tộc đã dám ôm nhau), nhưng vẫn giả vờ thua con người chính trị (vẫn làm ra vẻ như chưa hề ôm nhau).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Oe Kenzaburo chán ghét thái độ đạo đức giả đó. Năm 1945, khi ông lên mười tuổi, nước Nhật Bản bại trận. Từ đó đến khi trở thành nhà văn ở tuổi hai mươi hai, ông phải chịu đựng một trò đạo đức giả vĩ đại của cả một dân tộc. Truyền thống Nhật Bản không cho phép một chiến sĩ đầu hàng địch thủ. Thay vì đầu hàng, chiến sĩ phải tự mổ bụng. Hoàng đế Nhật Bản là biểu tượng cao nhất của truyền thống đó. Nhưng ông đã đầu hàng Hoa Kỳ, chấp nhận bị Hoa Kỳ chiếm đóng theo Hiệp Ước An Ninh Mỹ-Nhật, mà ông không dám tự mổ bụng. Điều này là sự phản bội vĩ đại đối với truyền thống. Tuy nhiên, cả nước Nhật Bản thời ấy vẫn tiếp tục tôn sùng Nhật hoàng, và giả vờ quên sự thực ấy. Đó là lý do tại sao Oe Kenzaburo đã dám ví nước Nhật Bản như bộ phận sinh dục nhão nhớt, ghê tởm của con điếm già Yoriko. Ông còn diễn tả sự chán chường, kiệt sức của một người tuổi trẻ khi phải chịu đựng và rán sống với trò đạo đức giả ấy quá lâu, qua hình ảnh chàng thanh niên Yasuo hai mươi ba tuổi đuối sức sau khi nhảy vào hồ tắm và bơi chỉ được một vòng:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Chàng hiểu rằng thân thể mình càng lúc càng bạc nhược. Đột nhiên, với một tâm trạng giận dữ quằn quại, hình ảnh giao hợp ghê tởm với Yoriko xuất hiện trong trí óc chàng. Vùng vẫy với cuồng nộ, chàng nhớ lại cái cảm giác nhớt dính của bộ sinh dục Yoriko và cái mùi đậm đặc, chua lòm của nó. Thứ chất độc nhớt nhát của âm hộ Yoriko. Thân thể tôi bị nó đánh độc. Thở nặng nhọc vì kiệt sức và giận dữ, chàng rán bò lên bờ hồ. Chàng nằm sấp xuống ở đó. Khốn nạn, thân thể tôi đã xộc xệch cả rồi. Thay vì rèn luyện thân thể, tôi đã bị cái âm hộ dơ bẩn đó làm kiệt sức. Khát vọng ư? Còn khát vọng gì nữa. Trò giao hợp của tôi với Yoriko giờ đây cho thấy sự kiện rằng lòng thương hại của tôi cùng với cảm giác nhớt dính của vách phía trong âm đạo của mụ ấy đã hoàn toàn trở thành một phần của đời sống hàng ngày của tôi. Yasuo nghĩ rằng chàng đã bị nhiễm độc đến vong mạng vì mối quan hệ dục tính của chàng với Yoriko. Để làm mình phục sinh, chàng phải cố gắng thoát khỏi âm hộ của Yoriko.&lt;sup id=&quot;fnref:60&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:60&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;60&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Năm 1961, ông lại cho ra đời truyện vừa &lt;em&gt;Sebunteen&lt;/em&gt; (Mười bảy tuổi). Chữ “sebunteen” là phiên âm cách đọc tiếng Anh giọng bồi của người Nhật Bản học đòi bắt chước người Mỹ đọc chữ “seventeen”. Ngay cái nhan đề đã nói lên thái độ chua chát của tác giả đối với cử chỉ điếm nhục của nước Nhật Bản dưới sự thống trị của Hoa Kỳ. Truyện chia làm 2 phần. Phần 1 khởi sự bằng cách đi thẳng vào ý nghĩ của nhân vật chính. Đó là một thanh niên mười bảy tuổi mắc tật thủ dâm trầm trọng. Thoạt đầu, gã là một thanh niên Nhật Bản lông bông, không có một định hướng nào trong cuộc sống. Gã ghiền thủ dâm, và để tự gợi hứng, gã phải có một hình ảnh nào đó để tập trung vào. Gã lại tự xấu hổ về tật thủ dâm của mình và luôn sợ bị người khác phát hiện. Dần dần, để được tự tin hơn, gã không còn tự gợi hứng bằng những hình ảnh con người dục tính bình thường nữa, mà bằng những hình ảnh con người chính trị. Hết tự gợi hứng bằng hình ảnh một kẻ cực đoan tả khuynh, gã lại tự gợi hứng bằng hình ảnh một kẻ cuồng tín hữu khuynh. Cuối cùng, sau khi đã chán hết với mọi thứ, gã tìm thấy hình ảnh con người chính trị cao cả nhất của nước Nhật Bản, là Nhật hoàng. Từ đó, gã thủ dâm bằng hình ảnh Nhật hoàng trong óc, và đạt khoái lạc tột đỉnh liên tục. Tin rằng Nhật hoàng là đối tượng vĩnh cửu của lạc thú thủ dâm, gã tự nguyện dâng cả đời mình cho lòng tuyệt đối trung thành với Nhật hoàng. Thậm chí, gã tin rằng lòng trung quân này sẽ làm gã bất tử. Điên cuồng vì lòng tin, gã hăng hái thủ dâm để đạt “khoái lạc tột đỉnh của một kẻ hiếp dâm”, “khoái lạc tột đỉnh của sự cuồng sát dưới hình ảnh vàng chói lấp lánh của Hoàng Đế.”&lt;sup id=&quot;fnref:61&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:61&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;61&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Ở phần 2 của truyện, gã càng lúc càng trở nên cuồng tín và điên loạn. Để có thể thực hiện một cuộc thủ dâm tối hậu gắn liền với cái chết, gã cố sát một viên tướng, và bị bắt nhốt. Trong nhà giam, gã hoàn tất ý đồ bằng cách tự treo cổ và chết với khoái lạc tột đỉnh khi tưởng tượng hình ảnh của Nhật hoàng.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Oe Kenzaburo kết thúc tác phẩm bằng bài thơ sau đây:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;

  &lt;p&gt;Nước thai bào của Hoàng Đế Khiết Tinh bắn tung thành một đám tinh vân tối ám&lt;br /&gt;
xuyên qua đó một chuyển động vĩnh cửu đổ sụp xuống&lt;br /&gt;
vào lúc tám giờ mười tám phút, một thanh-niên-mười-bảy-tuổi-có-khuôn-mặt-buồn tắt thở&lt;br /&gt;
Người ta kể rằng đó là lúc, bên phòng biệt giam sát vách,&lt;br /&gt;
một đứa con trai bị giam vì hãm hiếp một bé gái&lt;br /&gt;
đã rơi nước mắt khi nó nghe một tiếng kêu khẽ của khoái lạc tột đỉnh, chao ôi, sướng quá…&lt;br /&gt;
Ôi, đáng yêu, đáng yêu, tuổi mười bảy&lt;br /&gt;
Người ta kể rằng khi gã trung niên gỡ người treo cổ xuống&lt;br /&gt;
xác chết hăng nồng mùi tinh khí… &lt;sup id=&quot;fnref:62&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:62&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;62&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Hành động bất ngờ sử dụng ngôn ngữ thơ để mô tả giây phút cuối cùng của gã thanh niên tự treo cổ cho thấy đó là đoạn gây nhiều cảm xúc nhất cho chính tác giả. Xét lại thư tịch của Oe Kenzaburo, chúng ta có thể gọi đó là bài thơ đầu tay của ông. Năm 1966, Oe Kenzaburo phát biểu cảm tưởng về nhân vật chính trong truyện &lt;em&gt;Sebunteen&lt;/em&gt; rằng: “Trong suốt câu chuyện ấy, tôi chưa bao giờ đối xử với nhân vật chính với vẻ chế giễu một lần nào.”&lt;sup id=&quot;fnref:63&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:63&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;63&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Quả vậy, ông xây dựng nhân vật chính qua một hình ảnh rất bệnh hoạn, nhưng ông đối xử với nhân vật chính bằng một thái độ nghiêm túc và đầy thương cảm, vì đó là một ẩn dụ bội trùng. Ông nghiêm túc, vì nó là vũ khí hiệu nghiệm để ông phản công thái độ đạo đức giả và trung quân mù quáng của dân tộc Nhật Bản. Ông thương cảm, vì nó cũng là hình ảnh tuyệt vọng của thanh niên Nhật Bản ở thế hệ ông, thế hệ ra đời và sống trong sự giằng kéo dữ dội giữa hai đối cực: con người chính trị và con người dục tính.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Có lẽ cuộc tự sát lừng danh vào ngày 25 tháng 11 năm 1970 của nhà văn Mishima Yukio là một minh hoạ hết sức chính xác và bi thảm về sự tương phản gay gắt giữa hai đối cực trong một con người Nhật Bản. Trước hết, chúng ta hãy quan sát con người chính trị của Mishima Yukio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ra đời năm 1925, Mishima Yukio là con trai của một viên chức cao cấp của đế chế Nhật Bản. Ở bậc tiểu học, ông được gửi vào trường của giới quý tộc ở Tokyo. Khi Đệ Nhị Thế Chiến bùng nổ, ông tình nguyện vào quân đội Nhật Bản, nhưng bị từ chối vì lý do sức khoẻ, ông nhiệt tình tham gia lao động trong một công xưởng ở Tokyo. Sau khi Nhật Bản thất trận, ông theo ngành luật tại Đông Kinh Đế Quốc Đại Học. Năm 1948-49, ông là viên chức của Bộ Tài Chính Nhật Bản. Sau đó, ông bắt đầu sự nghiệp văn chương. Một trong những tiểu thuyết nổi tiếng của ông là &lt;em&gt;Kinkakuji&lt;/em&gt; (Kim Các Tự, 1956) kể chuyện một chú tiểu bị ám ảnh bởi vẻ đẹp của Kim Các Tự đến độ quyết định đốt ngôi chùa để vĩnh cửu hoá vẻ đẹp ấy. Tiểu thuyết này cho thấy khát vọng tột bậc của Mishima Yukio về giá trị vĩnh cửu của những vẻ đẹp truyền thống. Bên cạnh văn chương, ông rèn luyện không thủ đạo và kiếm đạo, và tôn thờ truyền thống &lt;em&gt;samurai&lt;/em&gt;. Ông đề cao lòng trung thành với Nhật hoàng, và tự ý thành lập đạo quân Tate no Kai gồm chừng 100 thanh niên, với mục đích duy trì tinh thần võ sĩ đạo và sẵn sàng hỗ trợ quân đội hoàng gia nếu lực lượng khuynh tả tổ chức đảo chính hoặc Cộng sản xâm lăng. Để minh hoạ cho lý tưởng của mình, vào năm 1966, ông còn tự làm đạo diễn kiêm diễn viên trong một cuốn phim có nhan đề &lt;em&gt;Yukoku&lt;/em&gt; (Lòng Ái Quốc), dựa trên một truyện ngắn cùng tên do ông sáng tác. Đây là cuốn phim đề cao tục lệ &lt;em&gt;seppuku&lt;/em&gt; - một nghi lễ tự sát bằng cách tự mổ bụng và được một chiến hữu chặt đầu - như biểu tượng của lòng ái quốc bất khuất. Bên cạnh đó, ông hăng say bảo vệ các giá trị nghệ thuật truyền thống, và ông là tác giả của nhiều kịch bản viết theo phong cách sân khấu tuồng &lt;em&gt;Kabuki&lt;/em&gt; và &lt;em&gt;No&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Con người dục tính của Mishima Yukio lại hiện hữu ở một cực khác. Ông là người đồng tính luyến ái (một điều nằm ngoài những tiêu chuẩn đạo đức truyền thống của Nhật Bản), và cuộc &lt;em&gt;seppuku&lt;/em&gt; của ông bị báo chí mô tả như một &lt;em&gt;shinju&lt;/em&gt; - cuộc trình diễn tự tử vì tình của hai người đồng tính ái (ông và nam sinh Morita cùng tự tử).&lt;sup id=&quot;fnref:64&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:64&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;64&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Thủ tướng Eisaku Sato tuyên bố rằng đó là một trò điên khùng. Mishima thú nhận trong cuốn &lt;em&gt;Kamen no kokuhaku&lt;/em&gt; (Những lời thú tội của một chiếc mặt nạ, 1949) rằng tâm hồn ông chứa chất một khuynh hướng tổng hợp của bạo dâm và khổ dục; ông tưởng tượng một vở kịch sát nhân trong đó “những tên lính La Mã trẻ tuổi dâng hiến sinh mạng chúng cho niềm hoan lạc của tôi.”&lt;sup id=&quot;fnref:65&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:65&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;65&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Khi còn trẻ tuổi, ông mơ được mở tiệc liên hoan trên thi thể của các bạn học chết trần truồng và đóng đinh vào một chiếc đĩa khổng lồ.&lt;sup id=&quot;fnref:66&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:66&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;66&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Có lần, xem một cuốn sách hội hoạ, thấy hình thánh tử đạo Sebastian với những mũi tên cắm đầy mình, Mishima say mê ngắm nghía những vết thương đổ máu ấy, và thủ dâm lần đầu tiên trong đời.&lt;sup id=&quot;fnref:67&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:67&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;67&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Mishima rất thích trình diễn thân thể mình, và đã cho đăng tải rất nhiều bức ảnh chụp ông theo kiểu gợi dục.&lt;sup id=&quot;fnref:68&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:68&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;68&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Năm 1965, khi nghe tin đồn rằng ông có thể đoạt giải Nobel, Mishima sung sướng quá và muốn tự tử để sự đau đớn và niềm hoan lạc được trộn lẫn vào nhau.&lt;sup id=&quot;fnref:69&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:69&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;69&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Và, suốt đời ông nguyền rủa nền văn minh của Hoa Kỳ nhưng, đêm trước khi tự tử, ông lại viết thư gửi cho hai giáo sư của đại học Columbia để cầu xin họ công nhận giá trị văn chương của ông sau khi ông đã chết.&lt;sup id=&quot;fnref:70&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:70&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;70&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cái chết của Mishima làm Kawabata đau đớn cùng tột: đó là hậu quả nhãn tiền của thân phận người Nhật hiện đại. Suốt đời mình, Kawabata đã nhiệt thành ca ngợi vẻ đẹp của con người Nhật Bản, dù trong tận đáy lòng ông biết rằng đó chỉ là vẻ đẹp của ngàn xưa, một vẻ đẹp chỉ còn ngoài hình thức. Suốt nhiều năm, ông ca ngợi lòng yêu nước và sùng kính Nhật hoàng của Mishima. Ông tuyên bố rằng: “Một văn tài cỡ như Mishima hai ba thế kỷ mới có một người.”&lt;sup id=&quot;fnref:71&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:71&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;71&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Nhưng Oe Kenzaburo và nhà văn Anh gốc Nhật lừng danh Kazuo Ishiguro lại cùng thấy rằng Kawabata và Mishima chỉ đóng tuồng Nhật để doạ người ngoại quốc và chiêu dụ khách du lịch, chứ thực ra nền văn hoá cổ truyền của Nhật đã chết hẳn.&lt;sup id=&quot;fnref:72&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:72&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;72&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Sau cái chết của Mishima, Kawabata trở thành một người cô đơn và tuyệt vọng. Dù ông là một Phật tử thuần thành, say mê Thiền tông, và nhiều lần tuyên bố rằng tự tử là sai lầm, Kawabata tự tử bằng hơi đốt tại Zushi ngày 16 tháng 4 năm 1972.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Đa số người Nhật Bản đã từng xem Oe Kenzaburo là kẻ phá hoại văn hoá dân tộc, nhưng giờ đây đa số lại xem ông như một thầy thuốc chữa bệnh cho văn hoá dân tộc. Phương thuốc của ông là chữa bệnh bằng “shock”, bằng cảm giác sững sờ, tức giận, hoảng sợ do văn chương ông gây ra. Trong diễn văn Nobel 1994, ông nói:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Với tư cách một tiểu thuyết gia, tôi mong mỏi làm cho cả người viết và người đọc hồi phục từ những niềm thống khổ của riêng họ và niềm thống khổ của thời đại họ đang sống, cứu chữa những vết thương từ tâm hồn họ… Riêng tôi, tôi đã cố gắng tự cứu chữa và hồi phục từ những niềm đau và những vết thương đó bằng chính văn chương.&lt;sup id=&quot;fnref:73&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:73&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;73&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h1 id=&quot;section-6&quot;&gt;7&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Có lẽ chúng ta hẳn đã thấy rằng trong tất cả những ví dụ văn chương hiện đại được bàn bạc trong bài viết này không có ví dụ nào thuần tuý mang tính cách khiêu dâm. Cảnh cưỡng dâm trong bài thơ “Leda và Con Thiên Nga” của Yeats, vì gắn với một thần thoại nổi tiếng và có ý nghĩa triết lý, nên đã tạo nên một khoảng cách mang tính thanh tẩy. Người đọc có cảm giác nhẹ nhàng như được gợi nhớ về một giấc mơ xưa huyền hoặc. Rất nhiều người chống đối cuốn &lt;em&gt;Lolita&lt;/em&gt; về mặt ý tưởng, nhưng không ai cho rằng đó là một cuốn sách khiêu dâm. Nabokov thành công nhờ kỹ thuật sử dụng ngôn ngữ. Suốt cuốn &lt;em&gt;Lolita&lt;/em&gt;, Nabokov đã không dùng lối trực tả để trình bày các sự vật và hành động dục tính, mà dùng thủ pháp thi hoá. Thủ pháp này tạo nên một chiếc màn mỏng giữa cảm thức của độc giả và các hiện tượng tình dục. Điều này tương tự như khi chứng kiến một cảnh làm tình sau tấm màn mỏng và bóng tối chập chờn, người xem đỡ ngượng hơn. Thực ra, trí tưởng tượng của người xem có thể còn phong phú hơn cả những gì ẩn hiện sau tấm màn kia, nhưng tấm màn đã thi hoá những cảnh tượng lẽ ra đã làm người đọc đỏ mặt. Ngược lại, những hình ảnh trong &lt;em&gt;Monsieur Vénus&lt;/em&gt; và &lt;em&gt;La Jongleuse&lt;/em&gt; thực ra là những hình ảnh rất táo bạo (mà tôi đã không trích lại). Nhưng cách viết và thái độ của Rachilde không khiêu dâm nơi người đọc, mà thách thức người đọc, làm họ sửng sốt và suy nghĩ. Truyện ngắn “No don’t, no don’t” của Lily Brett sử dụng rất thẳng thừng những từ ngữ chỉ bộ phận và hành động dục tính. Mới đọc đoạn nhập đề, độc giả bị “shock” ngay, nhưng ngay sau đó, cách viết khô khan và cô đọng của tác giả khiến cho những từ ngữ dục tính trở nên lạnh lùng như những từ ngữ trong sách y học. Sự lạnh lùng của ngôn ngữ buộc độc giả phải đọc cẩn thận và cảm nhận chính xác tư tưởng của tác giả. Oe Kenzaburo lại có thái độ khác, ông cố tình đẩy độc giả vào một tâm trạng ghê tởm và đau đớn - một thứ cảm giác của người bệnh ung độc đang chịu đựng những nhát dao cắt mổ và nhìn thấy những khối độc nhô ra lồ lộ. Độc giả có thể tức giận, nhưng không chỉ tức giận và tranh cãi với tác giả vì người ấy đang cắt vào da thịt mình từng nhát dữ dội, mà còn tức giận và tranh cãi với chính cơn bệnh lì lợm của mình. Sau cơn giận dữ và đau đớn ấy, độc giả sẽ còn mang trong mình một nỗi sợ hãi và dằn vặt khó có thể nguôi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Một tác phẩm đụng chạm đến dục tính và đạo đức mà bị xã hội kết án ngay và vứt ngay là một tác phẩm kém cỏi, vì nó chưa phải là nghệ thuật mà chỉ là một sự thô lỗ lố bịch. Một tác phẩm đụng chạm đến dục tính mà được đón nhận ngay và bị quên lãng ngay cũng là một tác phẩm kém cỏi, vì nó chứa đầy bản kẽm và công thức. Chỉ có tác phẩm khiến con người băn khoăn và tranh luận mãi mới là tác phẩm xuất sắc, vì nó tạo điều kiện cho con người tư duy sâu xa hơn về cuộc sống và nghệ thuật.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sydney, 5/1999&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;footnotes&quot;&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:1&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Vladimir Nabokov, “On a Novel Entitled Lolita”, &lt;em&gt;The Annotated Lolita&lt;/em&gt;. Edited by Alfred Appel, Jr., McGraw-Hill, New York, 1970, 314-315. &lt;a href=&quot;#fnref:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:2&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Robert Parker, Miasma: &lt;em&gt;Pollution and Purification in Early Greek Religion&lt;/em&gt;, Oxford University Press, Oxford, 1983, 52. &lt;a href=&quot;#fnref:2&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:3&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Cựu Ước, Lê-vi ký (15:1-33). &lt;a href=&quot;#fnref:3&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:4&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Tân Ước, Ma-thi-ơ (5:27-29) &lt;a href=&quot;#fnref:4&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:5&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Tân Ước, Ma-thi-ơ (19:4-6). &lt;a href=&quot;#fnref:5&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:6&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Tân Ước, Cô-rinh-tô (7:1-9; 7:26-31) &lt;a href=&quot;#fnref:6&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:7&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Cựu Ước, Sáng Thế Ký (38:8-10) &lt;a href=&quot;#fnref:7&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:8&quot;&gt;
      &lt;p&gt;A.C. Kinsey et al., &lt;em&gt;Sexual Behavior in the Human Male&lt;/em&gt;, Saunders, Philadelphia, 1948, 502; &lt;em&gt;Sexual Behavior in the Human Female&lt;/em&gt;, Saunders, Philadelphia, 1953, 141. &lt;a href=&quot;#fnref:8&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:9&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Herant A. Katchadourian ,Donald T. Lundle and Robert Trotter, &lt;em&gt;Human Sexuality&lt;/em&gt;, Holt, Rinehart and Winston, New York, 1979, 199. &lt;a href=&quot;#fnref:9&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:10&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Sđd, 200. &lt;a href=&quot;#fnref:10&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:11&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Cherry Lindholm and Charles Lindholm, &lt;em&gt;Life Behind the Veil&lt;/em&gt;, trong David E.K. Hunter và Phillip Whitten (eds), &lt;em&gt;Anthropology: Contemporary Perspectives&lt;/em&gt;, Little, Brown and Company, Boston, 1982, 232. &lt;a href=&quot;#fnref:11&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:12&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Katha-Upanishad (II:1-2). &lt;a href=&quot;#fnref:12&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:13&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Candamaharoshana-tantra, bản Anh ngữ của Miranda Shaw, trong &lt;em&gt;Delight in this World: Tantric Buddhiam as a Path of Bliss&lt;/em&gt;, Parabola, 23.2 (Summer 1998): 39. &lt;a href=&quot;#fnref:13&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:14&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Ibid, 43. &lt;a href=&quot;#fnref:14&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:15&quot;&gt;
      &lt;p&gt;David Gordon White, “Transformations in the Art of Love: Kamakala Practices in Hindu Tantric and Kaula Traditions”, &lt;em&gt;History of Religions&lt;/em&gt;, 38.2 (Nov.1998): 174. &lt;a href=&quot;#fnref:15&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:16&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Cựu Ước, Ê-xê-chi-ên (23:2-24). &lt;a href=&quot;#fnref:16&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:17&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Tân Việt Điểu, “Tìm hiểu ca nhạc cổ điển miền Trung”, &lt;em&gt;Văn Hoá Nguyệt San&lt;/em&gt;, 60 (5/1961):362. Sự việc tương tự cũng được chép trong: &lt;em&gt;Đại Việt Sử Ký Toàn Thư&lt;/em&gt;, bản dịch của Ngô Đức Thọ, nxb Khoa Học Xã Hội, Hà Nội, 1998, tập 1, 267; Trần Trọng Kim, &lt;em&gt;Việt Nam Sử Lược&lt;/em&gt;, Bộ Giáo Dục, Trung Tâm Học Liệu, Sài Gòn, 1971, quyển 1, 98; Phạm Văn Sơn, &lt;em&gt;Việt Sử Toàn Thư&lt;/em&gt;, Thư Lâm Ấn Quán, Sài Gòn, 1960, 192. &lt;a href=&quot;#fnref:17&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:18&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Đại Việt Sử Ký Toàn Thư, 267. &lt;a href=&quot;#fnref:18&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:19&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Vivien Ng., “Sexual abuse of daughters-in-law in Qing China: cases from the ‘Xing’an huilan’”, &lt;em&gt;Feminist Studies&lt;/em&gt; 20.2 (Summer 1994):373-392. &lt;a href=&quot;#fnref:19&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:20&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Ernestine Friedl, “Society and Sex Role”, trong David E.K. Hunter and Phillip Whitten (eds.), 226-230. &lt;a href=&quot;#fnref:20&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:21&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Cựu Ước, Sáng Thế Ký (4:1-26). &lt;a href=&quot;#fnref:21&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:22&quot;&gt;
      &lt;p&gt;David Loth, &lt;em&gt;The Erotic in Literature&lt;/em&gt;, Julian Messner, Inc., New York, 1961, 50. &lt;a href=&quot;#fnref:22&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:23&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Ibid. &lt;a href=&quot;#fnref:23&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:24&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Ibid. &lt;a href=&quot;#fnref:24&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:25&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Ibid. &lt;a href=&quot;#fnref:25&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:26&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Nabokov, 61. &lt;a href=&quot;#fnref:26&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:27&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Ibid., 63. &lt;a href=&quot;#fnref:27&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:28&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Ibid., 64. &lt;a href=&quot;#fnref:28&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:29&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Ibid., 308. &lt;a href=&quot;#fnref:29&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:30&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Ibid. &lt;a href=&quot;#fnref:30&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:31&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Ibid., 59. &lt;a href=&quot;#fnref:31&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:32&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Ibid., 18. &lt;a href=&quot;#fnref:32&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:33&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Robertson Davies, “Mania for Green Fruit”, &lt;em&gt;Victoria Daily Times&lt;/em&gt;, Jan. 17, 1959, trích lại trong Brian Boyd, &lt;em&gt;Vladimir Nabokov: The American Years&lt;/em&gt;, Priceton Univeristy Press, Princeton, 1991, 230. &lt;a href=&quot;#fnref:33&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:34&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Page Stegner, &lt;em&gt;Escape into Aesthetics: The Art of Vladimir Nabokov&lt;/em&gt;, Dial, New York, 1966, 108-109. &lt;a href=&quot;#fnref:34&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:35&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Rachilde, &lt;em&gt;Monsieur Vénus&lt;/em&gt;, Flammarion, Paris, ấn bản 1977, 24. &lt;a href=&quot;#fnref:35&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:36&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Ibid., 34. &lt;a href=&quot;#fnref:36&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:37&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Ibid., 57. &lt;a href=&quot;#fnref:37&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:38&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Rachilde, &lt;em&gt;La Jongleuse&lt;/em&gt;, Des Femmes, Paris, ấn bản 1982, 49. &lt;a href=&quot;#fnref:38&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:39&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Ibid., 91. &lt;a href=&quot;#fnref:39&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:40&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Ibid., 99. &lt;a href=&quot;#fnref:40&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:41&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Lily Brett, “No Don’t, No Don’t”, trong Adam Shoemaker, &lt;em&gt;A Sea Change: Australian Writing and Photography&lt;/em&gt;, Sydney Organising Committee for the Olympic Games, Sydney, 1998, 46. &lt;a href=&quot;#fnref:41&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:42&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Ibid., 47. &lt;a href=&quot;#fnref:42&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:43&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Ibid., 61. &lt;a href=&quot;#fnref:43&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:44&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Ibid., 49. &lt;a href=&quot;#fnref:44&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:45&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Ibid., 52. &lt;a href=&quot;#fnref:45&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:46&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Ibid., 58. &lt;a href=&quot;#fnref:46&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:47&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Ibid., 61. &lt;a href=&quot;#fnref:47&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:48&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Ibid., 61. &lt;a href=&quot;#fnref:48&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:49&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Oe Kenzaburo, “‘Warera no jidai’ to boku jishin,” Genshuku na tsunawatari, Kodansha Bungei Bunko, Tokyo, 1963 (ấn bản 1991), 335-336. Trích dẫn theo bản trích dịch ra Anh ngữ của Hosea Hirata, trong “Masturbation, the Emperor, and the Language of the Sublime in Oe Kenzaburo”, &lt;em&gt;Positions&lt;/em&gt; 2:1 (1994), 94-95. &lt;a href=&quot;#fnref:49&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:50&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Oe Kenzaburo, &lt;em&gt;Warera no jidai&lt;/em&gt;, Shicho Bunko, Tokyo, 1963, 91-93. Bản trích dịch ra Anh ngữ của Hosea Hirata, ibid., 100-101. &lt;a href=&quot;#fnref:50&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:51&quot;&gt;
      &lt;p&gt;li Ibid., 101. &lt;a href=&quot;#fnref:51&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:52&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Oe Kenzaburo, “‘Warera no sei no sekai,” &lt;em&gt;Genshuku na tsunawatari&lt;/em&gt;, 315. Bản trích dịch ra Anh ngữ của Hosea Hirata, ibid., 95. &lt;a href=&quot;#fnref:52&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:53&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Ibid., 96. &lt;a href=&quot;#fnref:53&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:54&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Oe Kenzaburo, &lt;em&gt;Japan, the Ambiguous, and Myself&lt;/em&gt; (Nobel Lecture, December 7, 1994). Từ website của Nobel Foundation (http://www.nobel.se/laureates/literature-1994-lecture.html). &lt;a href=&quot;#fnref:54&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:55&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Ibid. &lt;a href=&quot;#fnref:55&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:56&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Oe Kenzaburo, “Seihanzaisha e no aisatu”, &lt;em&gt;Genshuku na tsunawatari&lt;/em&gt;, 355. Bản trích dịch ra Anh ngữ của Hosea Hirata, ibid., 96. &lt;a href=&quot;#fnref:56&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:57&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Oscar Wilde, “The Decay of Lying” (1891), trong &lt;em&gt;The Artist as Critic: Critical Writings of Oscar Wilde&lt;/em&gt;, ed. Richard Ellmann, University of Chicago Press, Chicago, 1968, 359. &lt;a href=&quot;#fnref:57&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:58&quot;&gt;
      &lt;p&gt;W.S. Gilbert and Arthur Sullivan, The Mikado, trong &lt;em&gt;The Complete Plays of Gilbert and Sullivan&lt;/em&gt;, Norton, New York, 1976, 299. &lt;a href=&quot;#fnref:58&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:59&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Ibid., 312. &lt;a href=&quot;#fnref:59&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:60&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Oe Kenzaburo, &lt;em&gt;Warera no jidai&lt;/em&gt;, 150. Bản trích dịch ra Anh ngữ của Hosea Hirata, ibid., 102. &lt;a href=&quot;#fnref:60&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:61&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Oe Kenzaburo, “Sebunteen” (1961), in lại trong sưu tập &lt;em&gt;Oe Kenzaburo shu&lt;/em&gt;, Shincho Sha, Tokyo, 1969, 421. Bản trích dịch ra Anh ngữ của Hosea Hirata, ibid., 105. &lt;a href=&quot;#fnref:61&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:62&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Ibid., 98. &lt;a href=&quot;#fnref:62&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:63&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Dẫn theo Michiko N. Wilson, &lt;em&gt;The Marginal World of Oe Kenzaburo&lt;/em&gt;, M.E. Sharpe, Inc: New York, 1986, 79. &lt;a href=&quot;#fnref:63&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:64&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Henry Scott-Stokes, &lt;em&gt;The Life and Death of Yukio Mishima&lt;/em&gt;, Charles E. Tuttle, Tokyo, 1975, 245. &lt;a href=&quot;#fnref:64&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:65&quot;&gt;
      &lt;p&gt;“The Man Japanese Wants to Forget: Yukio Mishima”, &lt;em&gt;The Economist&lt;/em&gt; 337.7940 (Nov.11, 1995):85. &lt;a href=&quot;#fnref:65&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:66&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Ibid. &lt;a href=&quot;#fnref:66&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:67&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Ibid. &lt;a href=&quot;#fnref:67&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:68&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Andrew R. Smith, “Mishima’s Seppuku Speech: A Critical-Cultural Analysis,” &lt;em&gt;Text and Performance Quarterly 10&lt;/em&gt; (1990):12. &lt;a href=&quot;#fnref:68&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:69&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Ibid. &lt;a href=&quot;#fnref:69&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:70&quot;&gt;
      &lt;p&gt;The Economist, op. cit., 86. &lt;a href=&quot;#fnref:70&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:71&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Ibid., 85. &lt;a href=&quot;#fnref:71&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:72&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Masao Miyoshi and H.D. Harootunian, &lt;em&gt;Japan in the World&lt;/em&gt;, Duke University Press, N.C., 1993, 124. &lt;a href=&quot;#fnref:72&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:73&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Oe Kenzaburo, &lt;span class=&quot;fni&quot;&gt;Japan, the Ambiguous, and Myself, ibid.&lt;/span&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:73&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
        <author>Hoàng Ngọc Tuấn</author>
        <pubDate>Fri, 28 May 1999 00:00:00 +0700</pubDate>
        <link>/literature/1999/05/28/duc-tinh-trong-van-chuong-va-van-de-dao-duc.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/literature/1999/05/28/duc-tinh-trong-van-chuong-va-van-de-dao-duc.html</guid>
        
        <category>tư liệu</category>
        
        <category>tính dục</category>
        
        <category>đời sống</category>
        
        
        <category>literature</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
